[
  {
    "sentence": "অল্প রানের ম্যাচে খুলনার জয়",
    "words": [
      "অল্প",
      "রানের",
      "ম্যাচে",
      "খুলনার",
      "জয়"
    ],
    "lemmas": [
      "অল্প",
      "রান",
      "ম্যাচ",
      "খুলনা",
      "জয়"
    ],
    "pos": [
      "PRP",
      "NN",
      "NN",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ট্রাকচাপায় শিক্ষার্থীর মৃত্যু",
    "words": [
      "ট্রাকচাপায়",
      "শিক্ষার্থীর",
      "মৃত্যু"
    ],
    "lemmas": [
      "ট্রাকচাপা",
      "শিক্ষার্থী",
      "মৃত্যু"
    ],
    "pos": [
      "VB",
      "NNS",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শরীয়তপুরে শতাধিক শীতার্তকে বসুন্ধরার কম্বল উপহার",
    "words": [
      "শরীয়তপুরে",
      "শতাধিক",
      "শীতার্তকে",
      "বসুন্ধরার",
      "কম্বল",
      "উপহার"
    ],
    "lemmas": [
      "শরীয়তপুর",
      "শতাধিক",
      "শীতার্ত",
      "বসুন্ধরা",
      "কম্বল",
      "উপহার"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "OBJ",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাংলাদেশের গণতন্ত্র এখন মৃত মঈন খান",
    "words": [
      "বাংলাদেশের",
      "গণতন্ত্র",
      "এখন",
      "মৃত",
      "মঈন",
      "খান"
    ],
    "lemmas": [
      "বাংলাদেশ",
      "গণতন্ত্র",
      "এখন",
      "মৃত",
      "মঈন",
      "খান"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চেয়ারম্যানের সামনে সিগারেট টানায় মামলা কলেজছাত্র কারাগারে",
    "words": [
      "চেয়ারম্যানের",
      "সামনে",
      "সিগারেট",
      "টানায়",
      "মামলা",
      "কলেজছাত্র",
      "কারাগারে"
    ],
    "lemmas": [
      "চেয়ারম্যান",
      "সামনে",
      "সিগারেট",
      "টানা",
      "মামলা",
      "কলেজ",
      "কারাগার"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": " চালকলে জরিমানা গুদাম সিলগালা",
    "words": [
      "",
      "চালকলে",
      "জরিমানা",
      "গুদাম",
      "সিলগালা"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "চালকল",
      "জরিমানা",
      "গুদাম",
      "সিলগালা"
    ],
    "pos": [
      "unk",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হলান্ডের গ্রীষ্ম উপভোগ কলকাতায় মার্তিনেজ",
    "words": [
      "হলান্ডের",
      "গ্রীষ্ম",
      "উপভোগ",
      "কলকাতায়",
      "মার্তিনেজ"
    ],
    "lemmas": [
      "হলান্ড",
      "গ্রীষ্ম",
      "উপভোগ",
      "কলকাতা",
      "মার"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পদত্যাগের চিঠি প্রসঙ্গে যা বললেন সাইমন",
    "words": [
      "পদত্যাগের",
      "চিঠি",
      "প্রসঙ্গে",
      "যা",
      "বললেন",
      "সাইমন"
    ],
    "lemmas": [
      "পদত্যাগ",
      "চিঠি",
      "প্রসঙ্গ",
      "যা",
      "বল",
      "সাইমন"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "IN",
      "PRP",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "উন্নয়ন অগ্রযাত্রায় নতুন করে গতি সঞ্চার হয়েছে",
    "words": [
      "উন্নয়ন",
      "অগ্রযাত্রায়",
      "নতুন",
      "করে",
      "গতি",
      "সঞ্চার",
      "হয়েছে"
    ],
    "lemmas": [
      "উন্নয়ন",
      "অগ্রযাত্রা",
      "নতুন",
      "কর",
      "গতি",
      "সঞ্চার",
      "হয়"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নিত্যপণ্যের দাম নিয়ন্ত্রণে আসছে স্মার্ট বাজার ব্যবস্থাপনা",
    "words": [
      "নিত্যপণ্যের",
      "দাম",
      "নিয়ন্ত্রণে",
      "আসছে",
      "স্মার্ট",
      "বাজার",
      "ব্যবস্থাপনা"
    ],
    "lemmas": [
      "নিত্যপণ্য",
      "দাম",
      "নিয়ন্ত্রণ",
      "আসছ",
      "স্মার্ট",
      "বাজার",
      "ব্যবস্থাপনা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "JJ",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "দেশ বাঁচাতে সিন্ডিকেট ধর্মান্ধতা রুখতে হবে",
    "words": [
      "দেশ",
      "বাঁচাতে",
      "সিন্ডিকেট",
      "ধর্মান্ধতা",
      "রুখতে",
      "হবে"
    ],
    "lemmas": [
      "দেশ",
      "বাঁচ",
      "সিন্ডিকেট",
      "ধর্মান্ধ",
      "রুখ",
      "হব"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সাবেক সচিবের মেয়ের বিরুদ্ধে মোবাইল ফোনসেট চুরির অভিযোগ",
    "words": [
      "সাবেক",
      "সচিবের",
      "মেয়ের",
      "বিরুদ্ধে",
      "মোবাইল",
      "ফোনসেট",
      "চুরির",
      "অভিযোগ"
    ],
    "lemmas": [
      "সাবেক",
      "সচিব",
      "মেয়ে",
      "বিরুদ্ধে",
      "মোবাইল",
      "ফোন",
      "চুরি",
      "অভিযোগ"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "IN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বউয়ের সঙ্গে সেকেন্ডের ভিডিও প্রকাশ করলেন জোভান",
    "words": [
      "বউয়ের",
      "সঙ্গে",
      "সেকেন্ডের",
      "ভিডিও",
      "প্রকাশ",
      "করলেন",
      "জোভান"
    ],
    "lemmas": [
      "বউ",
      "সঙ্গে",
      "সেকেন্ড",
      "ভিডিও",
      "প্রকাশ",
      "করল",
      "জোভান"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "IN",
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পাল্টা অভিযোগ কাঞ্চননিপুণের",
    "words": [
      "পাল্টা",
      "অভিযোগ",
      "কাঞ্চননিপুণের"
    ],
    "lemmas": [
      "পাল্টা",
      "অভিযোগ",
      "কাঞ্চননিপুণ"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "খসড়া তালিকা প্রকাশ দেশে ভোটার কোটি লাখ",
    "words": [
      "খসড়া",
      "তালিকা",
      "প্রকাশ",
      "দেশে",
      "ভোটার",
      "কোটি",
      "লাখ"
    ],
    "lemmas": [
      "খসড়া",
      "তালিকা",
      "প্রকাশ",
      "দেশ",
      "ভোটার",
      "কোটি",
      "লাখ"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বোয়ালখালীতে পুলিশ পরিচয় দিয়ে ফের ডাকাতি",
    "words": [
      "বোয়ালখালীতে",
      "পুলিশ",
      "পরিচয়",
      "দিয়ে",
      "ফের",
      "ডাকাতি"
    ],
    "lemmas": [
      "বোয়ালখালীত",
      "পুলিশ",
      "পরিচয়",
      "দিয়",
      "ফের",
      "ডাকাতি"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "RB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যারা এই কম্বলডা দিলু আল্লায় যেন তাদেরে ভালো করে",
    "words": [
      "যারা",
      "এই",
      "কম্বলডা",
      "দিলু",
      "আল্লায়",
      "যেন",
      "তাদেরে",
      "ভালো",
      "করে"
    ],
    "lemmas": [
      "যা",
      "এই",
      "কম্বল",
      "দিল",
      "আল্লা",
      "যেন",
      "তাদেরে",
      "ভালো",
      "কর"
    ],
    "pos": [
      "PRP",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "JJ",
      "PRP",
      "JJ",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " ",
    "words": [
      "",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "",
      ""
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "undefined",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": " ",
    "words": [
      "",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "",
      ""
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "undefined",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ফসলের জমিতে ঘোড়া টানছে মই",
    "words": [
      "ফসলের",
      "জমিতে",
      "ঘোড়া",
      "টানছে",
      "মই"
    ],
    "lemmas": [
      "ফসল",
      "জমি",
      "ঘোড়া",
      "টান",
      "মই"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বৈশ্বিক ওষুধশিল্পে যে পালাবদল ঘটতে চলেছে",
    "words": [
      "বৈশ্বিক",
      "ওষুধশিল্পে",
      "যে",
      "পালাবদল",
      "ঘটতে",
      "চলেছে"
    ],
    "lemmas": [
      "বৈশ্বিক",
      "ওষুধশিল্প",
      "যে",
      "পালাবদল",
      "ঘট",
      "চল"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "PRP",
      "NN",
      "VB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তানভীরের স্বপ্নে ক্রিকেটারদের সাহস",
    "words": [
      "তানভীরের",
      "স্বপ্নে",
      "ক্রিকেটারদের",
      "সাহস"
    ],
    "lemmas": [
      "তানভীর",
      "স্বপ্ন",
      "ক্রিকেটার",
      "সাহস"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিশ্বকাপ বিরতির আগে ম্যান সিটির হার",
    "words": [
      "বিশ্বকাপ",
      "বিরতির",
      "আগে",
      "ম্যান",
      "সিটির",
      "হার"
    ],
    "lemmas": [
      "বিশ্বকাপ",
      "বিরতি",
      "আগে",
      "ম্যান",
      "সিটি",
      "হার"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "NNP",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " ",
    "words": [
      "",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "",
      ""
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "undefined",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বসুন্ধরা শুভসংঘের কম্বল পেল রূপগঞ্জের এতিম শিশুরা",
    "words": [
      "বসুন্ধরা",
      "শুভসংঘের",
      "কম্বল",
      "পেল",
      "রূপগঞ্জের",
      "এতিম",
      "শিশুরা"
    ],
    "lemmas": [
      "বসুন্ধরা",
      "শুভসংঘ",
      "কম্বল",
      "পেল",
      "রূপগঞ্জ",
      "এতিম",
      "শিশু"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "JJ",
      "NNS"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "OBJ",
      "O",
      "LOC",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ইমরানকে সরাতে তারবার্তার তথ্য সত্য হলে এটি অপরাধ শাহবাজ শরিফ",
    "words": [
      "ইমরানকে",
      "সরাতে",
      "তারবার্তার",
      "তথ্য",
      "সত্য",
      "হলে",
      "এটি",
      "অপরাধ",
      "শাহবাজ",
      "শরিফ"
    ],
    "lemmas": [
      "ইমরান",
      "সরা",
      "তারবার্তা",
      "তথ্য",
      "সত্য",
      "হল",
      "এট",
      "অপরাধ",
      "শাহ",
      "শরিফ"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "VB",
      "NN",
      "RB",
      "NN",
      "VB",
      "PRP",
      "NN",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কেজিতে টাকা কমেছে পেঁয়াজের দাম",
    "words": [
      "কেজিতে",
      "টাকা",
      "কমেছে",
      "পেঁয়াজের",
      "দাম"
    ],
    "lemmas": [
      "কেজি",
      "টাকা",
      "কম",
      "পেঁয়াজ",
      "দাম"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিদ্যুৎস্পর্শে পরিবার হারানো জান্নাতুলের পাশে বসুন্ধরা শুভসংঘ",
    "words": [
      "বিদ্যুৎস্পর্শে",
      "পরিবার",
      "হারানো",
      "জান্নাতুলের",
      "পাশে",
      "বসুন্ধরা",
      "শুভসংঘ"
    ],
    "lemmas": [
      "বিদ্যুৎস্পর্শ",
      "পরিবার",
      "হার",
      "জান্নাতুল",
      "পাশে",
      "বসুন্ধরা",
      "শুভসংঘ"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NNS",
      "VB",
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "উইলিয়ামসনের ফেরা বিশ্রামে রাচিন",
    "words": [
      "উইলিয়ামসনের",
      "ফেরা",
      "বিশ্রামে",
      "রাচিন"
    ],
    "lemmas": [
      "উইলিয়ামসন",
      "ফেরা",
      "বিশ্রাম",
      "রা"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "VB",
      "NN",
      "unk"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অবেশেষে সমাধান হলো অপূর্বর বিরুদ্ধে অর্থ আত্মসাতের অভিযোগ",
    "words": [
      "অবেশেষে",
      "সমাধান",
      "হলো",
      "অপূর্বর",
      "বিরুদ্ধে",
      "অর্থ",
      "আত্মসাতের",
      "অভিযোগ"
    ],
    "lemmas": [
      "অবেশেষ",
      "সমাধান",
      "হল",
      "অপূর্ব",
      "বিরুদ্ধে",
      "অর্থ",
      "আত্মসাত",
      "অভিযোগ"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "RB",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ফরিদপুরেও টাকা কেজি দরের চাল পাচ্ছে বিত্তশালীরা",
    "words": [
      "ফরিদপুরেও",
      "টাকা",
      "কেজি",
      "দরের",
      "চাল",
      "পাচ্ছে",
      "বিত্তশালীরা"
    ],
    "lemmas": [
      "ফরিদপুর",
      "টাকা",
      "কেজি",
      "দর",
      "চাল",
      "পাচ্ছ",
      "বিত্তশালী"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "JJ",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NNS"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সাভারে বন্দুকযুদ্ধে যুবদল নেতা নিহত",
    "words": [
      "সাভারে",
      "বন্দুকযুদ্ধে",
      "যুবদল",
      "নেতা",
      "নিহত"
    ],
    "lemmas": [
      "সাভার",
      "বন্দুকযুদ্ধ",
      "যুবদল",
      "নেতা",
      "নিহত"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NNP",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "ORG",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যুবলীগ কর্মী বাবু হত্যার রহস্য উন্মোচনের পথে",
    "words": [
      "যুবলীগ",
      "কর্মী",
      "বাবু",
      "হত্যার",
      "রহস্য",
      "উন্মোচনের",
      "পথে"
    ],
    "lemmas": [
      "যুবলীগ",
      "কর্মী",
      "বাবু",
      "হত্যা",
      "রহস্য",
      "উন্মোচন",
      "পথ"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NNP",
      "VB",
      "RB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বেসরকারি বিশ্ববিদ্যালয়ের যৌন নির্যাতন প্রতিরোধ সেল কাগজে কলমে",
    "words": [
      "বেসরকারি",
      "বিশ্ববিদ্যালয়ের",
      "যৌন",
      "নির্যাতন",
      "প্রতিরোধ",
      "সেল",
      "কাগজে",
      "কলমে"
    ],
    "lemmas": [
      "বেসরকারি",
      "বিশ্ববিদ্যালয়",
      "যৌন",
      "নির্যাতন",
      "প্রতিরোধ",
      "সেল",
      "কাগজ",
      "কলম"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যে কারণে কুমিল্লা বোর্ডে অস্বাভাবিক ফল",
    "words": [
      "যে",
      "কারণে",
      "কুমিল্লা",
      "বোর্ডে",
      "অস্বাভাবিক",
      "ফল"
    ],
    "lemmas": [
      "যে",
      "কারণ",
      "কুমিল্লা",
      "বোর্ড",
      "অস্বাভাবিক",
      "ফল"
    ],
    "pos": [
      "PRP",
      "IN",
      "NNP",
      "NN",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "এরশাদের দলের জোটে নিবন্ধিত দুটি",
    "words": [
      "এরশাদের",
      "দলের",
      "জোটে",
      "নিবন্ধিত",
      "দুটি"
    ],
    "lemmas": [
      "এরশাদ",
      "দল",
      "জোট",
      "নিবন্ধিত",
      "দুটি"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জোট গড়া আর ভাঙার কারিগর এরশাদ",
    "words": [
      "জোট",
      "গড়া",
      "আর",
      "ভাঙার",
      "কারিগর",
      "এরশাদ"
    ],
    "lemmas": [
      "জোট",
      "গড়া",
      "আর",
      "ভাঙা",
      "কারিগর",
      "এরশাদ"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "CC",
      "VB",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শেষ বেলায় স্বতন্ত্র পরিচয় মুছলেন তারা নির্বাচনের ভাবনায়",
    "words": [
      "শেষ",
      "বেলায়",
      "স্বতন্ত্র",
      "পরিচয়",
      "মুছলেন",
      "তারা",
      "নির্বাচনের",
      "ভাবনায়"
    ],
    "lemmas": [
      "শেষ",
      "বেলা",
      "স্বতন্ত্র",
      "পরিচয়",
      "মুছলেন",
      "তারা",
      "নির্বাচন",
      "ভাবনা"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "JJ",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "PRP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিজ্ঞান শিক্ষায় আগ্রহ ফিরছে",
    "words": [
      "বিজ্ঞান",
      "শিক্ষায়",
      "আগ্রহ",
      "ফিরছে"
    ],
    "lemmas": [
      "বিজ্ঞান",
      "শিক্ষা",
      "আগ্রহ",
      "ফির"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শিক্ষার্থীদের জীবনের মূল্য কি এতই কম",
    "words": [
      "শিক্ষার্থীদের",
      "জীবনের",
      "মূল্য",
      "কি",
      "এতই",
      "কম"
    ],
    "lemmas": [
      "শিক্ষার্থী",
      "জীবন",
      "মূল্য",
      "কি",
      "এত",
      "কম"
    ],
    "pos": [
      "NNS",
      "NN",
      "NN",
      "UH",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মাদ্রাসায় আগ্রহ কমছে ছেলেদের",
    "words": [
      "মাদ্রাসায়",
      "আগ্রহ",
      "কমছে",
      "ছেলেদের"
    ],
    "lemmas": [
      "মাদ্রাসা",
      "আগ্রহ",
      "কম",
      "ছেলে"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NNS"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিআরটিসির বাসগুলোতেই অরাজকতার শেষ নেই",
    "words": [
      "বিআরটিসির",
      "বাসগুলোতেই",
      "অরাজকতার",
      "শেষ",
      "নেই"
    ],
    "lemmas": [
      "বিআরটিসি",
      "বাস",
      "অরাজক",
      "শেষ",
      "নেই"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাস মালিকদের ঘোষণার পরও কেন নৈরাজ্য",
    "words": [
      "বাস",
      "মালিকদের",
      "ঘোষণার",
      "পরও",
      "কেন",
      "নৈরাজ্য"
    ],
    "lemmas": [
      "বাস",
      "মালিক",
      "ঘোষণার",
      "পর",
      "কেন",
      "নৈরাজ্য"
    ],
    "pos": [
      "VB",
      "NNS",
      "NN",
      "JJ",
      "UH",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সরকারি বাস নামানোর বাধা বেসরকারি অনুমতি",
    "words": [
      "সরকারি",
      "বাস",
      "নামানোর",
      "বাধা",
      "বেসরকারি",
      "অনুমতি"
    ],
    "lemmas": [
      "সরকারি",
      "বাস",
      "নামানো",
      "বাধা",
      "বেসরকারি",
      "অনুমতি"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বোর্ডগুলোতে প্রশ্ন ও মূল্যায়ন পদ্ধতিতে বৈষম্য",
    "words": [
      "বোর্ডগুলোতে",
      "প্রশ্ন",
      "ও",
      "মূল্যায়ন",
      "পদ্ধতিতে",
      "বৈষম্য"
    ],
    "lemmas": [
      "বোর্ড",
      "প্রশ্ন",
      "ও",
      "মূল্যায়ন",
      "পদ্ধতি",
      "বৈষম্য"
    ],
    "pos": [
      "NNS",
      "NN",
      "CC",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কতটা প্রভাবশালী হবে এরশাদের জোট",
    "words": [
      "কতটা",
      "প্রভাবশালী",
      "হবে",
      "এরশাদের",
      "জোট"
    ],
    "lemmas": [
      "কতটা",
      "প্রভাবশালী",
      "হব",
      "এরশাদ",
      "জোট"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "এসএসসি পরীক্ষার খাতা মূল্যায়নে নতুন পদ্ধতি কী ছিল",
    "words": [
      "এসএসসি",
      "পরীক্ষার",
      "খাতা",
      "মূল্যায়নে",
      "নতুন",
      "পদ্ধতি",
      "কী",
      "ছিল"
    ],
    "lemmas": [
      "এসএসসি",
      "পরীক্ষা",
      "খাতা",
      "মূল্যায়ন",
      "নতুন",
      "পদ্ধতি",
      "কী",
      "ছি"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "UH",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রথম দিনের টিকিট পেতে ভিড় নেই কমলাপুরে",
    "words": [
      "প্রথম",
      "দিনের",
      "টিকিট",
      "পেতে",
      "ভিড়",
      "নেই",
      "কমলাপুরে"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রথম",
      "দিন",
      "টিকিট",
      "পেত",
      "ভিড়",
      "নেই",
      "কমলাপুর"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "RB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্কুলছাত্রী ও বোনকে নির্যাতনের পর নাশকতার মামলায় গ্রেপ্তার",
    "words": [
      "স্কুলছাত্রী",
      "ও",
      "বোনকে",
      "নির্যাতনের",
      "পর",
      "নাশকতার",
      "মামলায়",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "স্কুলছাত্রী",
      "ও",
      "বোন",
      "নির্যাতন",
      "পর",
      "নাশকতা",
      "মামলা",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "CC",
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "একটি সেতু পাল্টে দিতে পারে রায়পুরার চিত্র",
    "words": [
      "একটি",
      "সেতু",
      "পাল্টে",
      "দিতে",
      "পারে",
      "রায়পুরার",
      "চিত্র"
    ],
    "lemmas": [
      "একটি",
      "সেতু",
      "পাল্ট",
      "দিত",
      "পার",
      "রায়পুরা",
      "চিত্র"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ভুলে বেঁচে গেলেন কচুয়া আলীগ সভাপতি",
    "words": [
      "ভুলে",
      "বেঁচে",
      "গেলেন",
      "কচুয়া",
      "আলীগ",
      "সভাপতি"
    ],
    "lemmas": [
      "ভুল",
      "বেঁচে",
      "গেল",
      "কচুয়া",
      "আলীগ",
      "সভাপতি"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "unk",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নাসিরনগরে উত্তেজনা জেনেও ব্যবস্থা নেয়নি পুলিশ",
    "words": [
      "নাসিরনগরে",
      "উত্তেজনা",
      "জেনেও",
      "ব্যবস্থা",
      "নেয়নি",
      "পুলিশ"
    ],
    "lemmas": [
      "নাসিরনগর",
      "উত্তেজনা",
      "জেনেও",
      "ব্যবস্থা",
      "নেয়নি",
      "পুলিশ"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "RB",
      "VB",
      "RB",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টাঙ্গাইলে গৃহবধূর আত্মহত্যা নিয়ে রহস্য বাড়ছে",
    "words": [
      "টাঙ্গাইলে",
      "গৃহবধূর",
      "আত্মহত্যা",
      "নিয়ে",
      "রহস্য",
      "বাড়ছে"
    ],
    "lemmas": [
      "টাঙ্গাইল",
      "গৃহবধূ",
      "আত্মহত্যা",
      "নিয়ে",
      "রহস্য",
      "বাড়ছে"
    ],
    "pos": [
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "IN",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চাঁদপুর জেলা পরিষদ নির্বাচন ট্রাম্পকার্ড বিএনপি",
    "words": [
      "চাঁদপুর",
      "জেলা",
      "পরিষদ",
      "নির্বাচন",
      "ট্রাম্পকার্ড",
      "বিএনপি"
    ],
    "lemmas": [
      "চাঁদপুর",
      "জেলা",
      "পরিষদ",
      "নির্বাচন",
      "ট্রাম্পকার্ড",
      "বিএনপি"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় ফসলি জমিতে তৈরি হচ্ছে ইট",
    "words": [
      "ব্রাহ্মণবাড়িয়ায়",
      "ফসলি",
      "জমিতে",
      "তৈরি",
      "হচ্ছে",
      "ইট"
    ],
    "lemmas": [
      "ব্রাহ্মণবাড়িয়া",
      "ফসলি",
      "জমি",
      "তৈরি",
      "হচ্ছে",
      "ইট"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শিক্ষকতা একটি চ্যালেঞ্জিং পেশা নাহারিন চৌধুরী",
    "words": [
      "শিক্ষকতা",
      "একটি",
      "চ্যালেঞ্জিং",
      "পেশা",
      "নাহারিন",
      "চৌধুরী"
    ],
    "lemmas": [
      "শিক্ষকতা",
      "একটি",
      "চ্যালেঞ্জ",
      "পেশা",
      "নাহারিন",
      "চৌধুরী"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "DT",
      "JJ",
      "NN",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তফসিল বাতিলের দাবিতে মগবাজারে ছাত্রদলের মিছিল ও সড়ক অবরোধ",
    "words": [
      "তফসিল",
      "বাতিলের",
      "দাবিতে",
      "মগবাজারে",
      "ছাত্রদলের",
      "মিছিল",
      "ও",
      "সড়ক",
      "অবরোধ"
    ],
    "lemmas": [
      "তফসিল",
      "বাতিল",
      "দাবি",
      "মগবাজার",
      "ছাত্রদল",
      "মিছিল",
      "ও",
      "সড়ক",
      "অবরোধ"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "unk",
      "NNP",
      "NN",
      "CC",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " ",
    "words": [
      "",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "",
      ""
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "undefined",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বারিকটিলার বাতিঘর বসুন্ধরা শুভসংঘ স্কুল",
    "words": [
      "বারিকটিলার",
      "বাতিঘর",
      "বসুন্ধরা",
      "শুভসংঘ",
      "স্কুল"
    ],
    "lemmas": [
      "বারিকটিলা",
      "বাতিঘর",
      "বসুন্ধরা",
      "শুভসংঘ",
      "স্কুল"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NNP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "করোনার পর শ্রমজীবীদের অসুস্থতা বেড়েছে আইএলও",
    "words": [
      "করোনার",
      "পর",
      "শ্রমজীবীদের",
      "অসুস্থতা",
      "বেড়েছে",
      "আইএলও"
    ],
    "lemmas": [
      "করোনা",
      "পর",
      "শ্রমজীবী",
      "অসুস্থ",
      "বেড়",
      "আইএলও"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নিয়ম না মেনে কাটা হলো গাছ",
    "words": [
      "নিয়ম",
      "না",
      "মেনে",
      "কাটা",
      "হলো",
      "গাছ"
    ],
    "lemmas": [
      "নিয়ম",
      "না",
      "মেনে",
      "কাট",
      "হল",
      "গাছ"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "RB",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কঠোর পদক্ষেপ নিন",
    "words": [
      "কঠোর",
      "পদক্ষেপ",
      "নিন"
    ],
    "lemmas": [
      "কঠোর",
      "পদক্ষেপ",
      "নিন"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পিটার হাসকে নিয়ে রাশিয়ার অভিযোগ জবাবে যা বলল যুক্তরাষ্ট্র",
    "words": [
      "পিটার",
      "হাসকে",
      "নিয়ে",
      "রাশিয়ার",
      "অভিযোগ",
      "জবাবে",
      "যা",
      "বলল",
      "যুক্তরাষ্ট্র"
    ],
    "lemmas": [
      "পিটার",
      "হাস",
      "নিয়ে",
      "রাশিয়া",
      "অভিযোগ",
      "জবাব",
      "যা",
      "বল",
      "যুক্তরাষ্ট্র"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NNP",
      "IN",
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "PRP",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নিয়ম মেনে ইনডেক্স রিব্যালেন্সিং হয়েছে ডিএসই",
    "words": [
      "নিয়ম",
      "মেনে",
      "ইনডেক্স",
      "রিব্যালেন্সিং",
      "হয়েছে",
      "ডিএসই"
    ],
    "lemmas": [
      "নিয়ম",
      "মেনে",
      "ইনডেক্স",
      "রিব্যালেন্স",
      "হয়",
      "ডিএসই"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রতিদিন দই খেলে কী উপকার জেনে নিন",
    "words": [
      "প্রতিদিন",
      "দই",
      "খেলে",
      "কী",
      "উপকার",
      "জেনে",
      "নিন"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রতিদিন",
      "দই",
      "খেল",
      "কী",
      "উপকার",
      "জেনে",
      "নিন"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "UH",
      "NN",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ডিপ ফেক ভিডিও কন্যা শিশু ও নারীর বিরুদ্ধে আরেক অস্ত্র",
    "words": [
      "ডিপ",
      "ফেক",
      "ভিডিও",
      "কন্যা",
      "শিশু",
      "ও",
      "নারীর",
      "বিরুদ্ধে",
      "আরেক",
      "অস্ত্র"
    ],
    "lemmas": [
      "ডিপ",
      "ফেক",
      "ভিডিও",
      "কন্যা",
      "শিশু",
      "ও",
      "নারী",
      "বিরুদ্ধে",
      "আরেক",
      "অস্ত্র"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "CC",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "লঘুচাপের আভাস সাগরে তাপমাত্রা বাড়ার সম্ভাবনা",
    "words": [
      "লঘুচাপের",
      "আভাস",
      "সাগরে",
      "তাপমাত্রা",
      "বাড়ার",
      "সম্ভাবনা"
    ],
    "lemmas": [
      "লঘুচাপ",
      "আভাস",
      "সাগর",
      "তাপমাত্রা",
      "বাড়ার",
      "সম্ভাবনা"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ক্যাডাভেরিক কিডনি গ্রহীতা সুস্থ হয়ে বাড়ি ফিরলেন",
    "words": [
      "ক্যাডাভেরিক",
      "কিডনি",
      "গ্রহীতা",
      "সুস্থ",
      "হয়ে",
      "বাড়ি",
      "ফিরলেন"
    ],
    "lemmas": [
      "ক্যাডাভেরিক",
      "কিডনি",
      "গ্রহীতা",
      "সুস্থ",
      "হয়",
      "বাড়ি",
      "ফির"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "VB",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ডিপ ফেক ভিডিও কন্যা শিশু ও নারীর বিরুদ্ধে আরেক অস্ত্র",
    "words": [
      "ডিপ",
      "ফেক",
      "ভিডিও",
      "কন্যা",
      "শিশু",
      "ও",
      "নারীর",
      "বিরুদ্ধে",
      "আরেক",
      "অস্ত্র"
    ],
    "lemmas": [
      "ডিপ",
      "ফেক",
      "ভিডিও",
      "কন্যা",
      "শিশু",
      "ও",
      "নারী",
      "বিরুদ্ধে",
      "আরেক",
      "অস্ত্র"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "CC",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সুস্থ থাকতে অতিরিক্ত ওজন কমান",
    "words": [
      "সুস্থ",
      "থাকতে",
      "অতিরিক্ত",
      "ওজন",
      "কমান"
    ],
    "lemmas": [
      "সুস্থ",
      "থাক",
      "অতিরিক্ত",
      "ওজন",
      "কমা"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "VB",
      "JJ",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ডিপ ফেক ভিডিও কন্যা শিশু ও নারীর বিরুদ্ধে আরেক অস্ত্র",
    "words": [
      "ডিপ",
      "ফেক",
      "ভিডিও",
      "কন্যা",
      "শিশু",
      "ও",
      "নারীর",
      "বিরুদ্ধে",
      "আরেক",
      "অস্ত্র"
    ],
    "lemmas": [
      "ডিপ",
      "ফেক",
      "ভিডিও",
      "কন্যা",
      "শিশু",
      "ও",
      "নারী",
      "বিরুদ্ধে",
      "আরেক",
      "অস্ত্র"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "CC",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পাবনা আসনে জাল ভোট দেওয়ায় পোলিং অফিসারকে অব্যাহতি",
    "words": [
      "পাবনা",
      "আসনে",
      "জাল",
      "ভোট",
      "দেওয়ায়",
      "পোলিং",
      "অফিসারকে",
      "অব্যাহতি"
    ],
    "lemmas": [
      "পাবনা",
      "আসন",
      "জাল",
      "ভোট",
      "দেওয়া",
      "পোল",
      "অফিসার",
      "অব্যাহতি"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চট্টগ্রাম আসনে নির্বাচন বর্জন করলেন জাতীয় পার্টির প্রার্থী",
    "words": [
      "চট্টগ্রাম",
      "আসনে",
      "নির্বাচন",
      "বর্জন",
      "করলেন",
      "জাতীয়",
      "পার্টির",
      "প্রার্থী"
    ],
    "lemmas": [
      "চট্টগ্রাম",
      "আসন",
      "নির্বাচন",
      "বর্জন",
      "করল",
      "জাতীয়",
      "পার্টি",
      "প্রার্থী"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ড্যাফোডিল বিশ্ববিদ্যালয়ে দুই দিনের চাকরি মেলা",
    "words": [
      "ড্যাফোডিল",
      "বিশ্ববিদ্যালয়ে",
      "দুই",
      "দিনের",
      "চাকরি",
      "মেলা"
    ],
    "lemmas": [
      "ড্যাফোডিল",
      "বিশ্ববিদ্যালয়",
      "দুই",
      "দিন",
      "চাকরি",
      "মেলা"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রিজাইডিং অফিসারের বিরুদ্ধে অগ্রীম সাক্ষরের অভিযোগ ভোটে দেরি",
    "words": [
      "প্রিজাইডিং",
      "অফিসারের",
      "বিরুদ্ধে",
      "অগ্রীম",
      "সাক্ষরের",
      "অভিযোগ",
      "ভোটে",
      "দেরি"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রিজাইডিং",
      "অফিসার",
      "বিরুদ্ধে",
      "অগ্র",
      "সাক্ষর",
      "অভিযোগ",
      "ভোট",
      "দেরি"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রোহিঙ্গাদের জন্য সামুদ্রিক অ্যাম্বুল্যান্স দিল তুরস্ক",
    "words": [
      "রোহিঙ্গাদের",
      "জন্য",
      "সামুদ্রিক",
      "অ্যাম্বুল্যান্স",
      "দিল",
      "তুরস্ক"
    ],
    "lemmas": [
      "রোহিঙ্গা",
      "জন্য",
      "সামুদ্রিক",
      "অ্যাম্বুল্যান্স",
      "দিল",
      "তুরস্ক"
    ],
    "pos": [
      "NNS",
      "PRP",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "LOC",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চান্দিনার একাধিক ভোটকেন্দ্রে আগে থেকেই নৌকায় সিল",
    "words": [
      "চান্দিনার",
      "একাধিক",
      "ভোটকেন্দ্রে",
      "আগে",
      "থেকেই",
      "নৌকায়",
      "সিল"
    ],
    "lemmas": [
      "চান্দিনা",
      "একাধিক",
      "ভোটকেন্দ্র",
      "আগে",
      "থেকে",
      "নৌকা",
      "সিল"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "IN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পৌনে তিন লাখ ভোটের ব্যবধানে জিতলেন জয়",
    "words": [
      "পৌনে",
      "তিন",
      "লাখ",
      "ভোটের",
      "ব্যবধানে",
      "জিতলেন",
      "জয়"
    ],
    "lemmas": [
      "পৌনে",
      "তিন",
      "লাখ",
      "ভোট",
      "ব্যবধান",
      "জিত",
      "জয়"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "RB",
      "RB",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নতুন ইতিহাস গড়লেন শেখ হাসিনা",
    "words": [
      "নতুন",
      "ইতিহাস",
      "গড়লেন",
      "শেখ",
      "হাসিনা"
    ],
    "lemmas": [
      "নতুন",
      "ইতিহাস",
      "গড়",
      "শেখ",
      "হাসিনা"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জাপায় দ্বন্দ্ব কাটেনি ফরম নেননি রওশন ও তাঁর অনুসারীরা",
    "words": [
      "জাপায়",
      "দ্বন্দ্ব",
      "কাটেনি",
      "ফরম",
      "নেননি",
      "রওশন",
      "ও",
      "তাঁর",
      "অনুসারীরা"
    ],
    "lemmas": [
      "জাপা",
      "দ্বন্দ্ব",
      "কাটেনি",
      "ফরম",
      "নেননি",
      "রওশন",
      "ও",
      "তাঁর",
      "অনুসারী"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "CC",
      "PRP",
      "NNS"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কলকাতার গণমাধ্যমকর্মীদের মুখোমুখি হয়ে যা বললেন বুবলী",
    "words": [
      "কলকাতার",
      "গণমাধ্যমকর্মীদের",
      "মুখোমুখি",
      "হয়ে",
      "যা",
      "বললেন",
      "বুবলী"
    ],
    "lemmas": [
      "কলকাতা",
      "গণমাধ্যমকর্মী",
      "মুখোমুখি",
      "হয়",
      "যা",
      "বল",
      "বুবলী"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NNS",
      "RB",
      "VB",
      "PRP",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রিজভীর নেতৃত্বে রাজধানীতে বিক্ষোভসড়ক অবরোধ",
    "words": [
      "রিজভীর",
      "নেতৃত্বে",
      "রাজধানীতে",
      "বিক্ষোভসড়ক",
      "অবরোধ"
    ],
    "lemmas": [
      "রিজভী",
      "নেতৃত্ব",
      "রাজধানী",
      "বিক্ষোভ",
      "অবরোধ"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হাজার বছরে পবিত্র মসজিদুল আকসার সংস্কার কার্যক্রম",
    "words": [
      "হাজার",
      "বছরে",
      "পবিত্র",
      "মসজিদুল",
      "আকসার",
      "সংস্কার",
      "কার্যক্রম"
    ],
    "lemmas": [
      "হাজার",
      "বছর",
      "পবিত্র",
      "মসজিদুল",
      "আকসা",
      "সংস্কার",
      "কার্যক্রম"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "JJ",
      "NNP",
      "unk",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সিরিয়ায় সরকারি বাহিনীর বোমায় নিহত বেসামরিক",
    "words": [
      "সিরিয়ায়",
      "সরকারি",
      "বাহিনীর",
      "বোমায়",
      "নিহত",
      "বেসামরিক"
    ],
    "lemmas": [
      "সিরিয়া",
      "সরকারি",
      "বাহিনী",
      "বোমা",
      "নিহত",
      "বেসামরিক"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "ORG",
      "PER",
      "OBJ",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": " রানে জিতল নিউজিল্যান্ড",
    "words": [
      "",
      "রানে",
      "জিতল",
      "নিউজিল্যান্ড"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "রান",
      "জিত",
      "নিউজিল্যান্ড"
    ],
    "pos": [
      "unk",
      "NN",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পালাতে গিয়ে পাইপে আটকা ছাত্র উদ্ধার করল ফায়ার সার্ভিস",
    "words": [
      "পালাতে",
      "গিয়ে",
      "পাইপে",
      "আটকা",
      "ছাত্র",
      "উদ্ধার",
      "করল",
      "ফায়ার",
      "সার্ভিস"
    ],
    "lemmas": [
      "পালা",
      "গিয়ে",
      "পাইপ",
      "আটক",
      "ছাত্র",
      "উদ্ধার",
      "করল",
      "ফায়ার",
      "সার্ভিস"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নির্বাচনে আসতে একটি পক্ষকে গতকাল পর্যন্ত অনুরোধ করেছি কাদের",
    "words": [
      "নির্বাচনে",
      "আসতে",
      "একটি",
      "পক্ষকে",
      "গতকাল",
      "পর্যন্ত",
      "অনুরোধ",
      "করেছি",
      "কাদের"
    ],
    "lemmas": [
      "নির্বাচন",
      "আস",
      "একটি",
      "পক্ষ",
      "গতকাল",
      "পর্যন্ত",
      "অনুরোধ",
      "কর",
      "কাদের"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "JJ",
      "NN",
      "JJ",
      "IN",
      "RB",
      "VB",
      "UH"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নামমাত্র মূল্যে স্কুল ভবন বিক্রি তদন্তে কমিটি",
    "words": [
      "নামমাত্র",
      "মূল্যে",
      "স্কুল",
      "ভবন",
      "বিক্রি",
      "তদন্তে",
      "কমিটি"
    ],
    "lemmas": [
      "নাম",
      "মূল্য",
      "স্কুল",
      "ভবন",
      "বিক্রি",
      "তদন্ত",
      "কমিটি"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রাজশাহীতে ককটেল হামলা হাতেনাতে আটক তিন যুবক",
    "words": [
      "রাজশাহীতে",
      "ককটেল",
      "হামলা",
      "হাতেনাতে",
      "আটক",
      "তিন",
      "যুবক"
    ],
    "lemmas": [
      "রাজশাহী",
      "ককটেল",
      "হামলা",
      "হাতেনাতে",
      "আটক",
      "তিন",
      "যুবক"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "JJ",
      "NNS"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ব্রাহ্মণবাড়িয়ায় দফায় দফায় সংঘর্ষ আহত ",
    "words": [
      "ব্রাহ্মণবাড়িয়ায়",
      "দফায়",
      "দফায়",
      "সংঘর্ষ",
      "আহত",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "ব্রাহ্মণবাড়িয়া",
      "দফা",
      "দফা",
      "সংঘর্ষ",
      "আহত",
      ""
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "JJ",
      "VB",
      "RB",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তিন দিনব্যাপী অদ্বৈত মেলা শুরু",
    "words": [
      "তিন",
      "দিনব্যাপী",
      "অদ্বৈত",
      "মেলা",
      "শুরু"
    ],
    "lemmas": [
      "তিন",
      "দিন",
      "অদ্বৈত",
      "মেলা",
      "শুরু"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "JJ",
      "JJ",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্বতন্ত্র প্রার্থী হওয়ায় বহিষ্কৃত বিএনপি নেতা জানেন না তিনি দলের সদস্য",
    "words": [
      "স্বতন্ত্র",
      "প্রার্থী",
      "হওয়ায়",
      "বহিষ্কৃত",
      "বিএনপি",
      "নেতা",
      "জানেন",
      "না",
      "তিনি",
      "দলের",
      "সদস্য"
    ],
    "lemmas": [
      "স্বতন্ত্র",
      "প্রার্থী",
      "হওয়া",
      "বহিষ্কৃত",
      "বিএনপি",
      "নেতা",
      "জান",
      "না",
      "তিনি",
      "দল",
      "সদস্য"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "RB",
      "NNP",
      "NN",
      "VB",
      "RB",
      "PRP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক হলো না",
    "words": [
      "টপিক",
      "হলো",
      "না"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "হল",
      "না"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যুব বিশ্বকাপের রেসে থাকতে বাংলাদেশের চাই ",
    "words": [
      "যুব",
      "বিশ্বকাপের",
      "রেসে",
      "থাকতে",
      "বাংলাদেশের",
      "চাই",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "যুব",
      "বিশ্বকাপ",
      "রেস",
      "থাক",
      "বাংলাদেশ",
      "চাই",
      ""
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NNP",
      "NN",
      "RB",
      "NNP",
      "VB",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চাঁদ অভিযান কি মিথ্যা",
    "words": [
      "চাঁদ",
      "অভিযান",
      "কি",
      "মিথ্যা"
    ],
    "lemmas": [
      "চাঁদ",
      "অভিযান",
      "কি",
      "মিথ্যা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "UH",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ছবিতে তারা নেই কেন",
    "words": [
      "ছবিতে",
      "তারা",
      "নেই",
      "কেন"
    ],
    "lemmas": [
      "ছবি",
      "তারা",
      "নেই",
      "কেন"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "PRP",
      "RB",
      "UH"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক বড়দিন",
    "words": [
      "টপিক",
      "বড়দিন"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "বড়দিন"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হেঁটেও ওজন কমছে না জানুন কারণ",
    "words": [
      "হেঁটেও",
      "ওজন",
      "কমছে",
      "না",
      "জানুন",
      "কারণ"
    ],
    "lemmas": [
      "হেঁটে",
      "ওজন",
      "কম",
      "না",
      "জানু",
      "কারণ"
    ],
    "pos": [
      "VB",
      "NN",
      "VB",
      "RB",
      "VB",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিয়ের পরদিনই হাসপাতালে অস্ত্রোপচার শেষে সুস্থ আছেন পিয়া",
    "words": [
      "বিয়ের",
      "পরদিনই",
      "হাসপাতালে",
      "অস্ত্রোপচার",
      "শেষে",
      "সুস্থ",
      "আছেন",
      "পিয়া"
    ],
    "lemmas": [
      "বিয়",
      "পরদিন",
      "হাসপাতাল",
      "অস্ত্রোপচার",
      "শেষ",
      "সুস্থ",
      "আছ",
      "পিয়া"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নতুন মুদ্রানীতি ঘোষণা আজ",
    "words": [
      "নতুন",
      "মুদ্রানীতি",
      "ঘোষণা",
      "আজ"
    ],
    "lemmas": [
      "নতুন",
      "মুদ্রানীতি",
      "ঘোষণা",
      "আজ"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " ",
    "words": [
      "",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "",
      ""
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "undefined",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নির্বাচনের তফসিল স্থগিতের নির্দেশনা চেয়ে হাইকোর্টে রিট",
    "words": [
      "নির্বাচনের",
      "তফসিল",
      "স্থগিতের",
      "নির্দেশনা",
      "চেয়ে",
      "হাইকোর্টে",
      "রিট"
    ],
    "lemmas": [
      "নির্বাচন",
      "তফসিল",
      "স্থগিত",
      "নির্দেশনা",
      "চেয়ে",
      "হাইকোর্ট",
      "রিট"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নাইজেরিয়াআইভরি কোস্ট শিরোপার লড়াইয়ে",
    "words": [
      "নাইজেরিয়াআইভরি",
      "কোস্ট",
      "শিরোপার",
      "লড়াইয়ে"
    ],
    "lemmas": [
      "নাইজেরিয়া",
      "কোস্ট",
      "শিরোপা",
      "লড়াই"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " ",
    "words": [
      "",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "",
      ""
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "undefined",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নাইজেরিয়াকে হারিয়ে আফ্রিকার সেরার মুকুট আইভরি কোস্টের",
    "words": [
      "নাইজেরিয়াকে",
      "হারিয়ে",
      "আফ্রিকার",
      "সেরার",
      "মুকুট",
      "আইভরি",
      "কোস্টের"
    ],
    "lemmas": [
      "নাইজেরিয়া",
      "হার",
      "আফ্রিকা",
      "সেরা",
      "মুকুট",
      "আইভরি",
      "কোস্ট"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "VB",
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "OBJ",
      "LOC",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ফেক আইডি ব্যবহার সম্পর্কে ইসলামের নির্দেশনা কী",
    "words": [
      "ফেক",
      "আইডি",
      "ব্যবহার",
      "সম্পর্কে",
      "ইসলামের",
      "নির্দেশনা",
      "কী"
    ],
    "lemmas": [
      "ফেক",
      "আইডি",
      "ব্যবহার",
      "সম্পর্কে",
      "ইসলাম",
      "নির্দেশনা",
      "কী"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NNP",
      "NN",
      "IN",
      "NNP",
      "NN",
      "UH"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পাওনা টাকা চাওয়ায় বন্ধুকে খুন মাস পর গ্রেপ্তার",
    "words": [
      "পাওনা",
      "টাকা",
      "চাওয়ায়",
      "বন্ধুকে",
      "খুন",
      "মাস",
      "পর",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "পাওনা",
      "টাকা",
      "চাওয়া",
      "বন্ধু",
      "খুন",
      "মাস",
      "পর",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "RB",
      "NN",
      "IN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ডিপফেকের পর এবার ত্রাস ছড়াচ্ছে ম্যালওয়্যার ক্লিয়ারফেক",
    "words": [
      "ডিপফেকের",
      "পর",
      "এবার",
      "ত্রাস",
      "ছড়াচ্ছে",
      "ম্যালওয়্যার",
      "ক্লিয়ারফেক"
    ],
    "lemmas": [
      "ডিপফেক",
      "পর",
      "এবার",
      "ত্রাস",
      "ছড়াচ্ছ",
      "ম্যালওয়্যার",
      "ক্লিয়ারফেক"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "RB",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শেখ হাসিনাকে পাঠানো বাইডেনের চিঠি প্রকাশ করল যুক্তরাষ্ট্র দূতাবাস",
    "words": [
      "শেখ",
      "হাসিনাকে",
      "পাঠানো",
      "বাইডেনের",
      "চিঠি",
      "প্রকাশ",
      "করল",
      "যুক্তরাষ্ট্র",
      "দূতাবাস"
    ],
    "lemmas": [
      "শেখ",
      "হাসিনা",
      "পাঠান",
      "বাইডেন",
      "চিঠি",
      "প্রকাশ",
      "করল",
      "যুক্তরাষ্ট্র",
      "দূতাবাস"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NNP",
      "VB",
      "NNP",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পরীমণির নানা শামসুল হক গাজী আর নেই",
    "words": [
      "পরীমণির",
      "নানা",
      "শামসুল",
      "হক",
      "গাজী",
      "আর",
      "নেই"
    ],
    "lemmas": [
      "পরীমণি",
      "নানা",
      "শামসুল",
      "হক",
      "গাজী",
      "আর",
      "নেই"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NNP",
      "NNP",
      "NNP",
      "JJ",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক বাম জোট",
    "words": [
      "টপিক",
      "বাম",
      "জোট"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "বাম",
      "জোট"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ক্ষমতাসীনরা উন্নয়নকে অপকর্মের ঢাল হিসেবে ব্যবহার করছে",
    "words": [
      "ক্ষমতাসীনরা",
      "উন্নয়নকে",
      "অপকর্মের",
      "ঢাল",
      "হিসেবে",
      "ব্যবহার",
      "করছে"
    ],
    "lemmas": [
      "ক্ষমতাসীন",
      "উন্নয়ন",
      "অপকর্ম",
      "ঢাল",
      "হিসেব",
      "ব্যবহার",
      "কর"
    ],
    "pos": [
      "NNS",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "IN",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাংলাদেশ ব্যাংকের সামনে বিক্ষোভ করবে বাম জোট",
    "words": [
      "বাংলাদেশ",
      "ব্যাংকের",
      "সামনে",
      "বিক্ষোভ",
      "করবে",
      "বাম",
      "জোট"
    ],
    "lemmas": [
      "বাংলাদেশ",
      "ব্যাংক",
      "সামনে",
      "বিক্ষোভ",
      "কর",
      "বাম",
      "জোট"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "JJ",
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ছোট বাসা সাজাতে চাইলে",
    "words": [
      "ছোট",
      "বাসা",
      "সাজাতে",
      "চাইলে"
    ],
    "lemmas": [
      "ছোট",
      "বাসা",
      "সাজা",
      "চাই"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মহেশখালীতে সাবেক ইউপি সদস্যকে পিটিয়ে হত্যা আটক ",
    "words": [
      "মহেশখালীতে",
      "সাবেক",
      "ইউপি",
      "সদস্যকে",
      "পিটিয়ে",
      "হত্যা",
      "আটক",
      ""
    ],
    "lemmas": [
      "মহেশখালী",
      "সাবেক",
      "ইউপি",
      "সদস্য",
      "পিট",
      "হত্যা",
      "আটক",
      ""
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NNP",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "RB",
      "undefined"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "undefined"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কিশোরগঞ্জে সড়কে গাছ ফেলে অবরোধের চেষ্টা পিকআপ ভ্যানে আগুন",
    "words": [
      "কিশোরগঞ্জে",
      "সড়কে",
      "গাছ",
      "ফেলে",
      "অবরোধের",
      "চেষ্টা",
      "পিকআপ",
      "ভ্যানে",
      "আগুন"
    ],
    "lemmas": [
      "কিশোরগঞ্জ",
      "সড়ক",
      "গাছ",
      "ফেল",
      "অবরোধ",
      "চেষ্টা",
      "পিকআপ",
      "ভ্যান",
      "আগুন"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রাজপথ হলো জনগণের পার্লামেন্ট",
    "words": [
      "রাজপথ",
      "হলো",
      "জনগণের",
      "পার্লামেন্ট"
    ],
    "lemmas": [
      "রাজপথ",
      "হল",
      "জনগণ",
      "পার্লামেন্ট"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিশ্বকাপ ব্যর্থতার ব্যাখ্যা দিয়েছেন সাকিবহাতুরাসিংহে",
    "words": [
      "বিশ্বকাপ",
      "ব্যর্থতার",
      "ব্যাখ্যা",
      "দিয়েছেন",
      "সাকিবহাতুরাসিংহে"
    ],
    "lemmas": [
      "বিশ্বকাপ",
      "ব্যর্থ",
      "ব্যাখ্যা",
      "দিয়",
      "সাকিব"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্ট্রেচ মার্ক এড়াতে ত্বকের যত্ন নিন",
    "words": [
      "স্ট্রেচ",
      "মার্ক",
      "এড়াতে",
      "ত্বকের",
      "যত্ন",
      "নিন"
    ],
    "lemmas": [
      "স্ট্রেচ",
      "মার্ক",
      "এড়াতে",
      "ত্বক",
      "যত্ন",
      "নিন"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চাঁদাবাজি বন্ধে প্রশাসনের সহযোগিতা চাইলেন এমপি",
    "words": [
      "চাঁদাবাজি",
      "বন্ধে",
      "প্রশাসনের",
      "সহযোগিতা",
      "চাইলেন",
      "এমপি"
    ],
    "lemmas": [
      "চাঁদাবাজি",
      "বন্ধ",
      "প্রশাসন",
      "সহযোগিতা",
      "চাই",
      "এমপি"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কার্বন তৈরির ইন্ডাস্ট্রিতে আগুন বিপুল পরিমাণ পাটকাঠি পুড়ে ছাই",
    "words": [
      "কার্বন",
      "তৈরির",
      "ইন্ডাস্ট্রিতে",
      "আগুন",
      "বিপুল",
      "পরিমাণ",
      "পাটকাঠি",
      "পুড়ে",
      "ছাই"
    ],
    "lemmas": [
      "কার্বন",
      "তৈরি",
      "ইন্ডাস্ট্রি",
      "আগুন",
      "বিপুল",
      "পরিমাণ",
      "পাটকাঠি",
      "পুড়ে",
      "ছাই"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নিঃশর্ত ক্ষমা চাইবেন দুই আইনজীবী ফেব্রুয়ারি আদেশ",
    "words": [
      "নিঃশর্ত",
      "ক্ষমা",
      "চাইবেন",
      "দুই",
      "আইনজীবী",
      "ফেব্রুয়ারি",
      "আদেশ"
    ],
    "lemmas": [
      "নিঃশর্ত",
      "ক্ষমা",
      "চাই",
      "দুই",
      "আইনজীবী",
      "ফেব্রুয়ারি",
      "আদেশ"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "NN",
      "VB",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অনুপ্রবেশের দায়ে আটক বাংলাদেশিকে ফেরত পাঠাল ভারত",
    "words": [
      "অনুপ্রবেশের",
      "দায়ে",
      "আটক",
      "বাংলাদেশিকে",
      "ফেরত",
      "পাঠাল",
      "ভারত"
    ],
    "lemmas": [
      "অনুপ্রবেশ",
      "দায়",
      "আটক",
      "বাংলাদেশি",
      "ফেরত",
      "পাঠ",
      "ভারত"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক পোশাক শ্রমিক",
    "words": [
      "টপিক",
      "পোশাক",
      "শ্রমিক"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "পোশাক",
      "শ্রমিক"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হোয়াইট হাউসের ছবি কিমের হাতে",
    "words": [
      "হোয়াইট",
      "হাউসের",
      "ছবি",
      "কিমের",
      "হাতে"
    ],
    "lemmas": [
      "হোয়াইট",
      "হাউস",
      "ছবি",
      "কিম",
      "হাত"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NNP",
      "NN",
      "NNP",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC",
      "OBJ",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মজুরি আন্দোলনে নিহতদের পরিবারের ন্যায়বিচার দাবি",
    "words": [
      "মজুরি",
      "আন্দোলনে",
      "নিহতদের",
      "পরিবারের",
      "ন্যায়বিচার",
      "দাবি"
    ],
    "lemmas": [
      "মজুরি",
      "আন্দোলন",
      "নিহত",
      "পরিবার",
      "ন্যায়বিচার",
      "দাবি"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যারা পেলেন আওয়ামী লীগের মনোনয়ন",
    "words": [
      "যারা",
      "পেলেন",
      "আওয়ামী",
      "লীগের",
      "মনোনয়ন"
    ],
    "lemmas": [
      "যা",
      "পেল",
      "আওয়ামী",
      "লীগের",
      "মনোনয়ন"
    ],
    "pos": [
      "PRP",
      "VB",
      "NNP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বৈশ্বিক পণ্যবাজার ডলারে",
    "words": [
      "বৈশ্বিক",
      "পণ্যবাজার",
      "ডলারে"
    ],
    "lemmas": [
      "বৈশ্বিক",
      "পণ্যবাজার",
      "ডলার"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জয়ে শুরু চট্টগ্রামের",
    "words": [
      "জয়ে",
      "শুরু",
      "চট্টগ্রামের"
    ],
    "lemmas": [
      "জয়",
      "শুরু",
      "চট্টগ্রাম"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "JJ",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "এমপিকে বরণ করা নিয়ে আ লীগের দুই গ্রুপের মারামারি",
    "words": [
      "এমপিকে",
      "বরণ",
      "করা",
      "নিয়ে",
      "আ",
      "লীগের",
      "দুই",
      "গ্রুপের",
      "মারামারি"
    ],
    "lemmas": [
      "এমপি",
      "বরণ",
      "করা",
      "নিয়ে",
      "আ",
      "লীগের",
      "দুই",
      "গ্রুপের",
      "মারামারি"
    ],
    "pos": [
      "unk",
      "NN",
      "VB",
      "IN",
      "NNP",
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানে কেউ পাস করেনি",
    "words": [
      "",
      "শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানে",
      "কেউ",
      "পাস",
      "করেনি"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান",
      "কেউ",
      "পাস",
      "করনি"
    ],
    "pos": [
      "unk",
      "NN",
      "PRP",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মাছমাংস ম্যারিনেট করার আগে জেনে নিন",
    "words": [
      "মাছমাংস",
      "ম্যারিনেট",
      "করার",
      "আগে",
      "জেনে",
      "নিন"
    ],
    "lemmas": [
      "মাছমাংস",
      "ম্যারিনেট",
      "করা",
      "আগে",
      "জেনে",
      "নিন"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "JJ",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রেললাইনের স্লিপার ভাঙা এ কল পেয়ে মেরামত",
    "words": [
      "রেললাইনের",
      "স্লিপার",
      "ভাঙা",
      "এ",
      "কল",
      "পেয়ে",
      "মেরামত"
    ],
    "lemmas": [
      "রেললাইন",
      "স্লিপার",
      "ভাঙা",
      "এ",
      "কল",
      "পেয়",
      "মেরামত"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "এবারও মনোনয়ন পাননি চিত্রনায়িকা মাহি",
    "words": [
      "এবারও",
      "মনোনয়ন",
      "পাননি",
      "চিত্রনায়িকা",
      "মাহি"
    ],
    "lemmas": [
      "এবার",
      "মনোনয়ন",
      "পাননি",
      "চিত্রনায়িকা",
      "মাহি"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ব্যর্থতা ঢাকতে রেস্তোরাঁয় অভিযান",
    "words": [
      "ব্যর্থতা",
      "ঢাকতে",
      "রেস্তোরাঁয়",
      "অভিযান"
    ],
    "lemmas": [
      "ব্যর্থ",
      "ঢাক",
      "রেস্তোরাঁ",
      "অভিযান"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " দফা দাবিতে মঙ্গলবার থেকে নৌযান শ্রমিকদের কর্মবিরতি",
    "words": [
      "",
      "দফা",
      "দাবিতে",
      "মঙ্গলবার",
      "থেকে",
      "নৌযান",
      "শ্রমিকদের",
      "কর্মবিরতি"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "দফা",
      "দাবি",
      "মঙ্গল",
      "থেকে",
      "নৌযান",
      "শ্রমিক",
      "কর্মবিরতি"
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "IN",
      "NN",
      "NNS",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অনুসারীদের প্রার্থী না করলে ভোটে যাবেন না রওশন",
    "words": [
      "অনুসারীদের",
      "প্রার্থী",
      "না",
      "করলে",
      "ভোটে",
      "যাবেন",
      "না",
      "রওশন"
    ],
    "lemmas": [
      "অনুসারী",
      "প্রার্থী",
      "না",
      "করল",
      "ভোট",
      "যাব",
      "না",
      "রওশন"
    ],
    "pos": [
      "NNS",
      "RB",
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "VB",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চাঁদা না দেওয়ায় লাইনম্যানকে পেটালেন শ্রমিক লীগ নেতা",
    "words": [
      "চাঁদা",
      "না",
      "দেওয়ায়",
      "লাইনম্যানকে",
      "পেটালেন",
      "শ্রমিক",
      "লীগ",
      "নেতা"
    ],
    "lemmas": [
      "চাঁদা",
      "না",
      "দেওয়া",
      "লাইনম্যান",
      "পেটা",
      "শ্রমিক",
      "লীগ",
      "নেতা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কারাগার থেকে বেরিয়েই তাণ্ডব",
    "words": [
      "কারাগার",
      "থেকে",
      "বেরিয়েই",
      "তাণ্ডব"
    ],
    "lemmas": [
      "কারাগার",
      "থেকে",
      "বের",
      "তাণ্ডব"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "IN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চট্টগ্রাম আইনজীবী সমিতির নির্বাচন",
    "words": [
      "চট্টগ্রাম",
      "আইনজীবী",
      "সমিতির",
      "নির্বাচন"
    ],
    "lemmas": [
      "চট্টগ্রাম",
      "আইনজীবী",
      "সমিতি",
      "নির্বাচন"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "ORG",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শিরিন আখতার মনোনয়নপত্র জমা দিলেন",
    "words": [
      "শিরিন",
      "আখতার",
      "মনোনয়নপত্র",
      "জমা",
      "দিলেন"
    ],
    "lemmas": [
      "শিরিন",
      "আখতার",
      "মনোনয়নপত্র",
      "জমা",
      "দিল"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NNP",
      "NN",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পোশাক শ্রমিকদের বকেয়া বেতন দাবি ঢাকাময়মনসিংহ সড়ক অবরোধ",
    "words": [
      "পোশাক",
      "শ্রমিকদের",
      "বকেয়া",
      "বেতন",
      "দাবি",
      "ঢাকাময়মনসিংহ",
      "সড়ক",
      "অবরোধ"
    ],
    "lemmas": [
      "পোশাক",
      "শ্রমিক",
      "বকেয়া",
      "বেতন",
      "দাবি",
      "ঢাকাময়মনসিংহ",
      "সড়ক",
      "অবরোধ"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মুদ্রা জটিলতায় রাশিয়ার তেল বাণিজ্য",
    "words": [
      "মুদ্রা",
      "জটিলতায়",
      "রাশিয়ার",
      "তেল",
      "বাণিজ্য"
    ],
    "lemmas": [
      "মুদ্রা",
      "জটিল",
      "রাশিয়া",
      "তেল",
      "বাণিজ্য"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NNP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "LOC",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক শ্রমিক",
    "words": [
      "টপিক",
      "শ্রমিক"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "শ্রমিক"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক প্রতিবেশী",
    "words": [
      "টপিক",
      "প্রতিবেশী"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "প্রতিবেশী"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিএনএম প্রার্থীর বিরুদ্ধে আওয়ামী লীগ নেতাদের হুমকি দেওয়ার অভিযোগ",
    "words": [
      "বিএনএম",
      "প্রার্থীর",
      "বিরুদ্ধে",
      "আওয়ামী",
      "লীগ",
      "নেতাদের",
      "হুমকি",
      "দেওয়ার",
      "অভিযোগ"
    ],
    "lemmas": [
      "বিএনএম",
      "প্রার্থী",
      "বিরুদ্ধে",
      "আওয়ামী",
      "লীগ",
      "নেতা",
      "হুমকি",
      "দেওয়া",
      "অভিযোগ"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "IN",
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ছোট বাসা সাজাতে চাইলে",
    "words": [
      "ছোট",
      "বাসা",
      "সাজাতে",
      "চাইলে"
    ],
    "lemmas": [
      "ছোট",
      "বাসা",
      "সাজা",
      "চাই"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্টার অব দ্য উইক তানজিন তিশা",
    "words": [
      "স্টার",
      "অব",
      "দ্য",
      "উইক",
      "তানজিন",
      "তিশা"
    ],
    "lemmas": [
      "স্টার",
      "অব",
      "দ্য",
      "উইক",
      "তানজিন",
      "তিশা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "IN",
      "DT",
      "NN",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সিঁদুর নিও না মুছে",
    "words": [
      "সিঁদুর",
      "নিও",
      "না",
      "মুছে"
    ],
    "lemmas": [
      "সিঁদুর",
      "নিও",
      "না",
      "মুছ"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "RB",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্বতন্ত্র সংসদ সদস্যদের ভূমিকা স্পষ্ট হবে",
    "words": [
      "স্বতন্ত্র",
      "সংসদ",
      "সদস্যদের",
      "ভূমিকা",
      "স্পষ্ট",
      "হবে"
    ],
    "lemmas": [
      "স্বতন্ত্র",
      "সংসদ",
      "সদস্য",
      "ভূমিকা",
      "স্পষ্ট",
      "হব"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NNS",
      "NN",
      "JJ",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিশ্বকাপ ব্যর্থতার ব্যাখ্যা দিয়েছেন সাকিবহাতুরাসিংহে",
    "words": [
      "বিশ্বকাপ",
      "ব্যর্থতার",
      "ব্যাখ্যা",
      "দিয়েছেন",
      "সাকিবহাতুরাসিংহে"
    ],
    "lemmas": [
      "বিশ্বকাপ",
      "ব্যর্থ",
      "ব্যাখ্যা",
      "দিয়",
      "সাকিব"
    ],
    "pos": [
      "unk",
      "unk",
      "NN",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বড়দিনে প্রিয়জনের উপহার",
    "words": [
      "বড়দিনে",
      "প্রিয়জনের",
      "উপহার"
    ],
    "lemmas": [
      "বড়দিন",
      "প্রিয়জন",
      "উপহার"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NNS",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ঢাকার বাইরে ইউনিমার্টের প্রথম আউটলেট হলো সিলেটে উদ্বোধন করলেন পররাষ্ট্রমন্ত্রী",
    "words": [
      "ঢাকার",
      "বাইরে",
      "ইউনিমার্টের",
      "প্রথম",
      "আউটলেট",
      "হলো",
      "সিলেটে",
      "উদ্বোধন",
      "করলেন",
      "পররাষ্ট্রমন্ত্রী"
    ],
    "lemmas": [
      "ঢাকা",
      "বাইরে",
      "ইউনিমার্ট",
      "প্রথম",
      "আউটলেট",
      "হল",
      "সিলেট",
      "উদ্বোধন",
      "করল",
      "পররাষ্ট্রমন্ত্রী"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চাঁদ অভিযান কি মিথ্যা",
    "words": [
      "চাঁদ",
      "অভিযান",
      "কি",
      "মিথ্যা"
    ],
    "lemmas": [
      "চাঁদ",
      "অভিযান",
      "কি",
      "মিথ্যা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "UH",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ছবিতে তারা নেই কেন",
    "words": [
      "ছবিতে",
      "তারা",
      "নেই",
      "কেন"
    ],
    "lemmas": [
      "ছবি",
      "তারা",
      "নেই",
      "কেন"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "PRP",
      "RB",
      "UH"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বইমেলা পরিদর্শনে চীনের রাষ্ট্রদূত ইয়াও ওয়েন",
    "words": [
      "বইমেলা",
      "পরিদর্শনে",
      "চীনের",
      "রাষ্ট্রদূত",
      "ইয়াও",
      "ওয়েন"
    ],
    "lemmas": [
      "বইমেলা",
      "পরিদর্শন",
      "চীন",
      "রাষ্ট্রদূত",
      "ইয়াও",
      "ওয়েন"
    ],
    "pos": [
      "unk",
      "NN",
      "NNP",
      "NN",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "LOC",
      "PER",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আপাতত সিনেমা নিয়েই আমার চিন্তাভাবনা",
    "words": [
      "আপাতত",
      "সিনেমা",
      "নিয়েই",
      "আমার",
      "চিন্তাভাবনা"
    ],
    "lemmas": [
      "আপাতত",
      "সিনেমা",
      "নিয়ে",
      "আমার",
      "চিন্তাভাবনা"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "IN",
      "PRP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক সেতুমন্ত্রী",
    "words": [
      "টপিক",
      "সেতুমন্ত্রী"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "সেতু"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কণ্ঠশিল্পী মাহতিম শাকিবের প্রিয় গান",
    "words": [
      "কণ্ঠশিল্পী",
      "মাহতিম",
      "শাকিবের",
      "প্রিয়",
      "গান"
    ],
    "lemmas": [
      "কণ্ঠ",
      "মাহতিম",
      "শাকিব",
      "প্রিয়",
      "গান"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NNP",
      "NNP",
      "RB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বড়দিনের উৎসবে",
    "words": [
      "বড়দিনের",
      "উৎসবে"
    ],
    "lemmas": [
      "বড়দিন",
      "উৎসব"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্কুলছাত্র শীর্ষেন্দুর স্বপ্নের পায়রা কুঞ্জ সেতু নির্মাণকাজের উদ্বোধন করলেন প্রধানমন্ত্রী",
    "words": [
      "স্কুলছাত্র",
      "শীর্ষেন্দুর",
      "স্বপ্নের",
      "পায়রা",
      "কুঞ্জ",
      "সেতু",
      "নির্মাণকাজের",
      "উদ্বোধন",
      "করলেন",
      "প্রধানমন্ত্রী"
    ],
    "lemmas": [
      "স্কুলছাত্র",
      "শীর্ষেন্দু",
      "স্বপ্ন",
      "পায়রা",
      "কুঞ্জ",
      "সেতু",
      "নির্মাণ",
      "উদ্বোধন",
      "করল",
      "প্রধানমন্ত্রী"
    ],
    "pos": [
      "NNS",
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "unk",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাণিজ্য মেলা শুরু হচ্ছে রোববার এবার বাড়ছে স্টল ও প্রবেশমূল্য",
    "words": [
      "বাণিজ্য",
      "মেলা",
      "শুরু",
      "হচ্ছে",
      "রোববার",
      "এবার",
      "বাড়ছে",
      "স্টল",
      "ও",
      "প্রবেশমূল্য"
    ],
    "lemmas": [
      "বাণিজ্য",
      "মেলা",
      "শুরু",
      "হচ্ছ",
      "রোববার",
      "এবার",
      "বাড়",
      "স্টল",
      "ও",
      "প্রবেশমূল্য"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "VB",
      "JJ",
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "CC",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্টার অব দ্য উইক তানজিন তিশা",
    "words": [
      "স্টার",
      "অব",
      "দ্য",
      "উইক",
      "তানজিন",
      "তিশা"
    ],
    "lemmas": [
      "স্টার",
      "অব",
      "দ্য",
      "উইক",
      "তানজিন",
      "তিশা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "DT",
      "NN",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিএনপি কত বড় ভুল করেছে তা অচিরেই টের পাবে কাদের",
    "words": [
      "বিএনপি",
      "কত",
      "বড়",
      "ভুল",
      "করেছে",
      "তা",
      "অচিরেই",
      "টের",
      "পাবে",
      "কাদের"
    ],
    "lemmas": [
      "বিএনপি",
      "কত",
      "বড়",
      "ভুল",
      "কর",
      "তা",
      "অচিরে",
      "টের",
      "পাব",
      "কাদের"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "PRP",
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "PRP",
      "unk",
      "NN",
      "VB",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সেলিম প্রধানের বছরের কারাদণ্ড",
    "words": [
      "সেলিম",
      "প্রধানের",
      "বছরের",
      "কারাদণ্ড"
    ],
    "lemmas": [
      "সেলিম",
      "প্রধান",
      "বছর",
      "কারাদণ্ড"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "unk",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সাবেক মহিলা এমপির মানহানির মামলায় জনের কারাদণ্ড",
    "words": [
      "সাবেক",
      "মহিলা",
      "এমপির",
      "মানহানির",
      "মামলায়",
      "জনের",
      "কারাদণ্ড"
    ],
    "lemmas": [
      "সাবেক",
      "মহিলা",
      "এমপি",
      "মানহানি",
      "মামলা",
      "জন",
      "কারাদণ্ড"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "unk",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাবুলের নামে প্রতারণা মামলা জামিনে বের হয়ে যা তাই",
    "words": [
      "বাবুলের",
      "নামে",
      "প্রতারণা",
      "মামলা",
      "জামিনে",
      "বের",
      "হয়ে",
      "যা",
      "তাই"
    ],
    "lemmas": [
      "বাবুল",
      "নাম",
      "প্রতারণা",
      "মামলা",
      "জামিন",
      "বের",
      "হয়",
      "যা",
      "তাই"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "RB",
      "VB",
      "JJ"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পশ্চিম আফ্রিকার সাহসী শাসক ছিলেন যে মুসলিম নারী",
    "words": [
      "পশ্চিম",
      "আফ্রিকার",
      "সাহসী",
      "শাসক",
      "ছিলেন",
      "যে",
      "মুসলিম",
      "নারী"
    ],
    "lemmas": [
      "পশ্চিম",
      "আফ্রিকা",
      "সাহসী",
      "শাসক",
      "ছিল",
      "যে",
      "মুসলিম",
      "নারী"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NNP",
      "RB",
      "RB",
      "VB",
      "PRP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টিটোয়েন্টির ইতিহাস গড়লেন থাইল্যান্ডের স্পিনার",
    "words": [
      "টিটোয়েন্টির",
      "ইতিহাস",
      "গড়লেন",
      "থাইল্যান্ডের",
      "স্পিনার"
    ],
    "lemmas": [
      "টিটোয়েন্টি",
      "ইতিহাস",
      "গড়",
      "থাইল্যান্ডে",
      "স্পিনার"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "উগান্ডায় যেভাবে বেড়েছে হাতির সংখ্যা",
    "words": [
      "উগান্ডায়",
      "যেভাবে",
      "বেড়েছে",
      "হাতির",
      "সংখ্যা"
    ],
    "lemmas": [
      "উগান্ডা",
      "যেভাবে",
      "বেড়",
      "হাতি",
      "সংখ্যা"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "PRP",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " সেকেন্ডের জন্য বিশ্বকাপ দল থেকে বাদ ফন নিকার্ক",
    "words": [
      "",
      "সেকেন্ডের",
      "জন্য",
      "বিশ্বকাপ",
      "দল",
      "থেকে",
      "বাদ",
      "ফন",
      "নিকার্ক"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "সেকেন্ড",
      "জন্য",
      "বিশ্বকাপ",
      "দল",
      "থেকে",
      "বাদ",
      "ফন",
      "নিকার্ক"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "IN",
      "NN",
      "NN",
      "IN",
      "NN",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "দুয়ারে যখন হাতির পা",
    "words": [
      "দুয়ারে",
      "যখন",
      "হাতির",
      "পা"
    ],
    "lemmas": [
      "দুয়ার",
      "যখন",
      "হাতি",
      "পা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "PRP",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": " বছর পালিয়েও রক্ষা পায়নি খুনি",
    "words": [
      "",
      "বছর",
      "পালিয়েও",
      "রক্ষা",
      "পায়নি",
      "খুনি"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "বছর",
      "পালিয়ে",
      "রক্ষা",
      "পায়নি",
      "খুনি"
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "JJ",
      "RB",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কাশিয়ানীতে ট্রেনে কাটা পড়ে অটোচালকের মৃত্যু",
    "words": [
      "কাশিয়ানীতে",
      "ট্রেনে",
      "কাটা",
      "পড়ে",
      "অটোচালকের",
      "মৃত্যু"
    ],
    "lemmas": [
      "কাশিয়ানী",
      "ট্রেন",
      "কাট",
      "পড়ে",
      "অটোচালক",
      "মৃত্যু"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "এই ক্যামেরায় কোনো লেন্স নেই তবে ছবি তোলে",
    "words": [
      "এই",
      "ক্যামেরায়",
      "কোনো",
      "লেন্স",
      "নেই",
      "তবে",
      "ছবি",
      "তোলে"
    ],
    "lemmas": [
      "এই",
      "ক্যামেরা",
      "কোন",
      "লেন্স",
      "নেই",
      "তব",
      "ছবি",
      "তোল"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "PRP",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মার্কিন প্রতিবেদন নিয়ে ঢাকার প্রশ্ন",
    "words": [
      "মার্কিন",
      "প্রতিবেদন",
      "নিয়ে",
      "ঢাকার",
      "প্রশ্ন"
    ],
    "lemmas": [
      "মার্কিন",
      "প্রতিবেদন",
      "নিয়ে",
      "ঢাকা",
      "প্রশ্ন"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "IN",
      "NNP",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাজারে এখন টাকা কেজির নিচে কোনো মাছ নেই",
    "words": [
      "বাজারে",
      "এখন",
      "টাকা",
      "কেজির",
      "নিচে",
      "কোনো",
      "মাছ",
      "নেই"
    ],
    "lemmas": [
      "বাজার",
      "এখন",
      "টাকা",
      "কেজি",
      "নিচে",
      "কোন",
      "মাছ",
      "নেই"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "IN",
      "PRP",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিএনপিজামায়াত আর ক্ষমতায় আসতে পারবে না প্রধানমন্ত্রী",
    "words": [
      "বিএনপিজামায়াত",
      "আর",
      "ক্ষমতায়",
      "আসতে",
      "পারবে",
      "না",
      "প্রধানমন্ত্রী"
    ],
    "lemmas": [
      "বিএনপিজামায়াত",
      "আর",
      "ক্ষমতা",
      "আস",
      "পার",
      "না",
      "প্রধানমন্ত্রী"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "RB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "গ্লোবাল ইসলামী ব্যাংকের চান্দিনা শাখা নতুন ঠিকানায় স্থানান্তর",
    "words": [
      "গ্লোবাল",
      "ইসলামী",
      "ব্যাংকের",
      "চান্দিনা",
      "শাখা",
      "নতুন",
      "ঠিকানায়",
      "স্থানান্তর"
    ],
    "lemmas": [
      "গ্লোবাল",
      "ইসলামী",
      "ব্যাংক",
      "চান্দিনা",
      "শাখা",
      "নতুন",
      "ঠিকানা",
      "স্থানান্তর"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NNP",
      "NN",
      "NNP",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ঢাবির মেধাবী ছাত্র ইউটিউব দেখে শেখেন বাইক চুরির কৌশল",
    "words": [
      "ঢাবির",
      "মেধাবী",
      "ছাত্র",
      "ইউটিউব",
      "দেখে",
      "শেখেন",
      "বাইক",
      "চুরির",
      "কৌশল"
    ],
    "lemmas": [
      "ঢাবি",
      "মেধাবী",
      "ছাত্র",
      "ইউটিউব",
      "দেখ",
      "শেখ",
      "বাইক",
      "চুরি",
      "কৌশল"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "VB",
      "unk",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "PER",
      "PER",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "দিল্লিতে প্লাস্টিক ব্যাগে মিলল নারীর দেহাবশেষ",
    "words": [
      "দিল্লিতে",
      "প্লাস্টিক",
      "ব্যাগে",
      "মিলল",
      "নারীর",
      "দেহাবশেষ"
    ],
    "lemmas": [
      "দিল্লি",
      "প্লাস্টিক",
      "ব্যাগ",
      "মিলল",
      "নারী",
      "দেহাবশেষ"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "O",
      "PER",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্বপ্নকে লক্ষ্য করে সৎভাবে কাজ করতে হবে সাকিব আল হাসান",
    "words": [
      "স্বপ্নকে",
      "লক্ষ্য",
      "করে",
      "সৎভাবে",
      "কাজ",
      "করতে",
      "হবে",
      "সাকিব",
      "আল",
      "হাসান"
    ],
    "lemmas": [
      "স্বপ্ন",
      "লক্ষ্য",
      "কর",
      "সৎ",
      "কাজ",
      "করত",
      "হব",
      "সাকিব",
      "আল",
      "হাসান"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "JJ",
      "VB",
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আগামীকাল থেকে মোটরসাইকেল পারাপারে চলবে ফেরি",
    "words": [
      "আগামীকাল",
      "থেকে",
      "মোটরসাইকেল",
      "পারাপারে",
      "চলবে",
      "ফেরি"
    ],
    "lemmas": [
      "আগামীকাল",
      "থেকে",
      "মোটরসাইকেল",
      "পারাপার",
      "চল",
      "ফেরি"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "IN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আজ বিভাগে বৃষ্টির সম্ভাবনা",
    "words": [
      "আজ",
      "বিভাগে",
      "বৃষ্টির",
      "সম্ভাবনা"
    ],
    "lemmas": [
      "আজ",
      "বিভাগ",
      "বৃষ্টি",
      "সম্ভাবনা"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "এবার চাই আতর টুপি তসবিহ",
    "words": [
      "এবার",
      "চাই",
      "আতর",
      "টুপি",
      "তসবিহ"
    ],
    "lemmas": [
      "এবার",
      "চাই",
      "আতর",
      "টুপি",
      "তসবি"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শিগগিরই ঘুরে দাঁড়াবে কলকাতা আশাবাদ লিটনের",
    "words": [
      "শিগগিরই",
      "ঘুরে",
      "দাঁড়াবে",
      "কলকাতা",
      "আশাবাদ",
      "লিটনের"
    ],
    "lemmas": [
      "শিগগির",
      "ঘুর",
      "দাঁড়া",
      "কলকাতা",
      "আশা",
      "লিটন"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "RB",
      "VB",
      "NNP",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ঈদ উপলক্ষে কানাডায় স্মারক ডাকটিকিট উন্মোচন",
    "words": [
      "ঈদ",
      "উপলক্ষে",
      "কানাডায়",
      "স্মারক",
      "ডাকটিকিট",
      "উন্মোচন"
    ],
    "lemmas": [
      "ঈদ",
      "উপলক্ষ",
      "কানাডা",
      "স্মারক",
      "ডাকটিকিট",
      "উন্মোচন"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "IN",
      "NNP",
      "JJ",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "লিটনের লম্বা ছুটি নেতৃত্বে শান্ত",
    "words": [
      "লিটনের",
      "লম্বা",
      "ছুটি",
      "নেতৃত্বে",
      "শান্ত"
    ],
    "lemmas": [
      "লিটন",
      "লম্বা",
      "ছুটি",
      "নেতৃত্ব",
      "শান্ত"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "JJ",
      "VB",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তথ্য ও সহায়তা কেন্দ্রে দীর্ঘ সারি",
    "words": [
      "তথ্য",
      "ও",
      "সহায়তা",
      "কেন্দ্রে",
      "দীর্ঘ",
      "সারি"
    ],
    "lemmas": [
      "তথ্য",
      "ও",
      "সহায়তা",
      "কেন্দ্র",
      "দীর্ঘ",
      "সারি"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "CC",
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রাজধানীতে বেড়েছে চুরিছিনতাই",
    "words": [
      "রাজধানীতে",
      "বেড়েছে",
      "চুরিছিনতাই"
    ],
    "lemmas": [
      "রাজধানী",
      "বেড়",
      "চুরিছিনতাই"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বালামের প্রিয়তমা কোনাল",
    "words": [
      "বালামের",
      "প্রিয়তমা",
      "কোনাল"
    ],
    "lemmas": [
      "বালাম",
      "প্রিয়",
      "কোনাল"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আরো খবর",
    "words": [
      "আরো",
      "খবর"
    ],
    "lemmas": [
      "আরো",
      "খবর"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ঢাবি শুভসংঘের উদ্যোগে আনন্দধর্মী শিক্ষা কার্যক্রম অনুষ্ঠিত",
    "words": [
      "ঢাবি",
      "শুভসংঘের",
      "উদ্যোগে",
      "আনন্দধর্মী",
      "শিক্ষা",
      "কার্যক্রম",
      "অনুষ্ঠিত"
    ],
    "lemmas": [
      "ঢাবি",
      "শুভসংঘ",
      "উদ্যোগ",
      "আনন্দধর্মী",
      "শিক্ষা",
      "কার্যক্রম",
      "অনুষ্ঠিত"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অবশেষে গ্যাস সংযোগ পাচ্ছে ভোলা বিসিক শিল্পনগরী",
    "words": [
      "অবশেষে",
      "গ্যাস",
      "সংযোগ",
      "পাচ্ছে",
      "ভোলা",
      "বিসিক",
      "শিল্পনগরী"
    ],
    "lemmas": [
      "অবশেষ",
      "গ্যাস",
      "সংযোগ",
      "পাচ্ছ",
      "ভোলা",
      "বিস",
      "শিল্পনগরী"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NP",
      "unk",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মাদারীপুরে এক্সপ্রেসওয়ের দুর্ঘটনাস্থল পরিদর্শনে তদন্ত কমিটি",
    "words": [
      "মাদারীপুরে",
      "এক্সপ্রেসওয়ের",
      "দুর্ঘটনাস্থল",
      "পরিদর্শনে",
      "তদন্ত",
      "কমিটি"
    ],
    "lemmas": [
      "মাদারীপুর",
      "এক্সপ্রেসওয়ে",
      "দুর্ঘটনাস্থল",
      "পরিদর্শন",
      "তদন্ত",
      "কমিটি"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "NN",
      "RB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিয়ে না করেই হানিমুনে মালাইকা",
    "words": [
      "বিয়ে",
      "না",
      "করেই",
      "হানিমুনে",
      "মালাইকা"
    ],
    "lemmas": [
      "বিয়",
      "না",
      "কর",
      "হানিমুন",
      "মালাইকা"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "RB",
      "VB",
      "NN",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": " ক্ষুদ্র উদ্যোক্তাকে সরকারি সেবা পেতে ঘুষ দিতে হয়",
    "words": [
      "",
      "ক্ষুদ্র",
      "উদ্যোক্তাকে",
      "সরকারি",
      "সেবা",
      "পেতে",
      "ঘুষ",
      "দিতে",
      "হয়"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "ক্ষুদ্র",
      "উদ্যোক্তা",
      "সরকারি",
      "সেবা",
      "পেত",
      "ঘুষ",
      "দিত",
      "হয়"
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "RB",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অভিনয় কষ্টসাধ্য তবে অসম্ভব না",
    "words": [
      "অভিনয়",
      "কষ্টসাধ্য",
      "তবে",
      "অসম্ভব",
      "না"
    ],
    "lemmas": [
      "অভিনয়",
      "কষ্টসাধ্য",
      "তব",
      "অসম্ভব",
      "না"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "RB",
      "CC",
      "NN",
      "RB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ভারতীয় ভিসা সেন্টার উদ্বোধন",
    "words": [
      "ভারতীয়",
      "ভিসা",
      "সেন্টার",
      "উদ্বোধন"
    ],
    "lemmas": [
      "ভারতীয়",
      "ভিসা",
      "সেন্টার",
      "উদ্বোধন"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "OBJ",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নবাবপুরে আগুন নিয়ন্ত্রণে যোগ দিল ফায়ার সার্ভিসের আরো ইউনিট",
    "words": [
      "নবাবপুরে",
      "আগুন",
      "নিয়ন্ত্রণে",
      "যোগ",
      "দিল",
      "ফায়ার",
      "সার্ভিসের",
      "আরো",
      "ইউনিট"
    ],
    "lemmas": [
      "নবাবপুর",
      "আগুন",
      "নিয়ন্ত্রণ",
      "যোগ",
      "দিল",
      "ফায়ার",
      "সার্ভিস",
      "আরো",
      "ইউনিট"
    ],
    "pos": [
      "NNP",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টপিক ভারতী",
    "words": [
      "টপিক",
      "ভারতী"
    ],
    "lemmas": [
      "টপিক",
      "ভারতী"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "টিম বাসে মদ্যপান করে বিপাকে কোচ",
    "words": [
      "টিম",
      "বাসে",
      "মদ্যপান",
      "করে",
      "বিপাকে",
      "কোচ"
    ],
    "lemmas": [
      "টিম",
      "বাস",
      "মদ্যপান",
      "কর",
      "বিপাকে",
      "কোচ"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "VB",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কিয়ামতের দিন রোজা সুপারিশ করবে",
    "words": [
      "কিয়ামতের",
      "দিন",
      "রোজা",
      "সুপারিশ",
      "করবে"
    ],
    "lemmas": [
      "কিয়ামত",
      "দিন",
      "রোজা",
      "সুপারিশ",
      "কর"
    ],
    "pos": [
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": " বছর ধরে পুরো রমজান মাস রোজা রাখেন মোহন দাস",
    "words": [
      "",
      "বছর",
      "ধরে",
      "পুরো",
      "রমজান",
      "মাস",
      "রোজা",
      "রাখেন",
      "মোহন",
      "দাস"
    ],
    "lemmas": [
      "",
      "বছর",
      "ধর",
      "পুরো",
      "রমজান",
      "মাস",
      "রোজা",
      "রাখ",
      "মোহন",
      "দাস"
    ],
    "pos": [
      "undefined",
      "JJ",
      "IN",
      "JJ",
      "NN",
      "NN",
      "NN",
      "VB",
      "NNP",
      "NNP"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "এক হাসপাতাল পরিচালনায় একই পরিবারের জন",
    "words": [
      "এক",
      "হাসপাতাল",
      "পরিচালনায়",
      "একই",
      "পরিবারের",
      "জন"
    ],
    "lemmas": [
      "এক",
      "হাসপাতাল",
      "পরিচালন",
      "এক",
      "পরিবার",
      "জন"
    ],
    "pos": [
      "JJ",
      "NN",
      "VB",
      "JJ",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কয়েক সেকেন্ডে ধ্বংসস্তূপে পরিণত বহুতল ভবন ভিডিও",
    "words": [
      "কয়েক",
      "সেকেন্ডে",
      "ধ্বংসস্তূপে",
      "পরিণত",
      "বহুতল",
      "ভবন",
      "ভিডিও"
    ],
    "lemmas": [
      "কয়েক",
      "সেকেন্ড",
      "ধ্বংসস্তূপ",
      "পরিণত",
      "বহুত",
      "ভবন",
      "ভিডিও"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "JJ",
      "NN",
      "RB",
      "JJ",
      "NN",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বারের ইফতারে ভাঙচুর খোকনকাজলসহ আইনজীবীর আগাম জামিন",
    "words": [
      "বারের",
      "ইফতারে",
      "ভাঙচুর",
      "খোকনকাজলসহ",
      "আইনজীবীর",
      "আগাম",
      "জামিন"
    ],
    "lemmas": [
      "বার",
      "ইফতার",
      "ভাঙচুর",
      "খোকনকাজল",
      "আইনজীবী",
      "আগাম",
      "জামিন"
    ],
    "pos": [
      "RB",
      "NN",
      "NN",
      "NNP",
      "NN",
      "RB",
      "NN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  }
]