[
  {
    "sentence": "উন্নয়ন অব্যাহত থাকলে ২০২৬ সালের মধ্যেই বাংলাদেশের এলডিসি লিস্ট হতে উত্তরণ হবে স্পিকার",
    "words": [
      "উন্নয়ন",
      "অব্যাহত",
      "থাকলে",
      "২০২৬",
      "সালের",
      "মধ্যেই",
      "বাংলাদেশের",
      "এলডিসি",
      "লিস্ট",
      "হতে",
      "উত্তরণ",
      "হবে",
      "স্পিকার"
    ],
    "lemmas": [
      "উন্নয়ন",
      "অব্যাহত",
      "থাক",
      "২০২৬",
      "সাল",
      "মধ্যে",
      "বাংলাদেশ",
      "এলডিসি",
      "লিস্ট",
      "হত",
      "উত্তরণ",
      "হব",
      "স্পিকার"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADP",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADP",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "DATE",
      "O",
      "LOC",
      "ORG",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ভাষণে নয় রক্তক্ষয়ী যুদ্ধে দেশ স্বাধীন হয়েছে গয়েশ্বর রায়",
    "words": [
      "ভাষণে",
      "নয়",
      "রক্তক্ষয়ী",
      "যুদ্ধে",
      "দেশ",
      "স্বাধীন",
      "হয়েছে",
      "গয়েশ্বর",
      "রায়"
    ],
    "lemmas": [
      "ভাষণ",
      "নয়",
      "রক্তক্ষয়ী",
      "যুদ্ধ",
      "দেশ",
      "স্বাধীন",
      "হয়",
      "গয়েশ্বর",
      "রায়"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মাদ্রাসাছাত্রের খোঁজ নেই ৪১ দিন দিশাহারা মাবাবা",
    "words": [
      "মাদ্রাসাছাত্রের",
      "খোঁজ",
      "নেই",
      "৪১",
      "দিন",
      "দিশাহারা",
      "মাবাবা"
    ],
    "lemmas": [
      "মাদ্রাসাছাত্র",
      "খোঁজ",
      "নেই",
      "৪১",
      "দিন",
      "দিশাহারা",
      "মাবাবা"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আনচেলত্তির চোখে সিটি ফেবারিট গার্দিওলা বলছেন রিয়াল চ্যাম্পিয়নস লিগের রাজা",
    "words": [
      "আনচেলত্তির",
      "চোখে",
      "সিটি",
      "ফেবারিট",
      "গার্দিওলা",
      "বলছেন",
      "রিয়াল",
      "চ্যাম্পিয়নস",
      "লিগের",
      "রাজা"
    ],
    "lemmas": [
      "আনচেলত্তি",
      "চোখ",
      "সিটি",
      "ফেবারিট",
      "গার্দিওলা",
      "বলছ",
      "রিয়াল",
      "চ্যাম্পিয়নস",
      "লিগ",
      "রাজা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সেবা বন্ধ করে নোয়াখালী পল্লী বিদ্যুৎ সমিতির কর্মকর্তাকর্মচারীদের কর্মবিরতি",
    "words": [
      "সেবা",
      "বন্ধ",
      "করে",
      "নোয়াখালী",
      "পল্লী",
      "বিদ্যুৎ",
      "সমিতির",
      "কর্মকর্তাকর্মচারীদের",
      "কর্মবিরতি"
    ],
    "lemmas": [
      "সেবা",
      "বন্ধ",
      "কর",
      "নোয়াখালী",
      "পল্লী",
      "বিদ্যুৎ",
      "সমিতি",
      "কর্মকর্তাকর্মচারী",
      "কর্মবিরতি"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ভালো চারাগাছ চেনার কৌশল",
    "words": [
      "ভালো",
      "চারাগাছ",
      "চেনার",
      "কৌশল"
    ],
    "lemmas": [
      "ভালো",
      "চারাগাছ",
      "চেনা",
      "কৌশল"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নতুন একটি বিএনপি হচ্ছে মেজর হাফিজের নেতৃত্বে তথ্যমন্ত্রী",
    "words": [
      "নতুন",
      "একটি",
      "বিএনপি",
      "হচ্ছে",
      "মেজর",
      "হাফিজের",
      "নেতৃত্বে",
      "তথ্যমন্ত্রী"
    ],
    "lemmas": [
      "নতুন",
      "একটি",
      "বিএনপি",
      "হচ্ছ",
      "মেজর",
      "হাফিজ",
      "নেতৃত্ব",
      "তথ্যমন্ত্রী"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "ADJ",
      "PROPN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ম্যাচ শেষ করেই হাসপাতালে সাকিব",
    "words": [
      "ম্যাচ",
      "শেষ",
      "করেই",
      "হাসপাতালে",
      "সাকিব"
    ],
    "lemmas": [
      "ম্যাচ",
      "শেষ",
      "কর",
      "হাসপাতাল",
      "সাকিব"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পর্যটন করপোরেশনে চাকরি ৯ম১৩তম গ্রেডে পদ ৩৫",
    "words": [
      "পর্যটন",
      "করপোরেশনে",
      "চাকরি",
      "৯ম১৩তম",
      "গ্রেডে",
      "পদ",
      "৩৫"
    ],
    "lemmas": [
      "পর্যটন",
      "করপোরেশন",
      "চাকরি",
      "৯ম১৩তম",
      "গ্রেড",
      "পদ",
      "৩৫"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ডিপ্লোমা ইঞ্জিনিয়ারিং শিক্ষাকে বিএসসি মর্যাদা প্রদানসহ নানা দাবিতে সংবাদ সম্মেলন",
    "words": [
      "ডিপ্লোমা",
      "ইঞ্জিনিয়ারিং",
      "শিক্ষাকে",
      "বিএসসি",
      "মর্যাদা",
      "প্রদানসহ",
      "নানা",
      "দাবিতে",
      "সংবাদ",
      "সম্মেলন"
    ],
    "lemmas": [
      "ডিপ্লোমা",
      "ইঞ্জিনিয়ারিং",
      "শিক্ষাকে",
      "বিএসসি",
      "মর্যাদা",
      "প্রদান",
      "নানা",
      "দাবি",
      "সংবাদ",
      "সম্মেলন"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADJ",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জিনিসপত্রের দাম বেশি নিলে ৩৩৩ নম্বরে অভিযোগ আসছে নতুন সেবা",
    "words": [
      "জিনিসপত্রের",
      "দাম",
      "বেশি",
      "নিলে",
      "৩৩৩",
      "নম্বরে",
      "অভিযোগ",
      "আসছে",
      "নতুন",
      "সেবা"
    ],
    "lemmas": [
      "জিনিসপত্র",
      "দাম",
      "বেশি",
      "নিল",
      "৩৩৩",
      "নম্বরে",
      "অভিযোগ",
      "আসছ",
      "নতুন",
      "সেবা"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হিজবুল্লাহর ড্রোন হামলায় আহত ইসরায়েলি মেজরের মৃত্যু",
    "words": [
      "হিজবুল্লাহর",
      "ড্রোন",
      "হামলায়",
      "আহত",
      "ইসরায়েলি",
      "মেজরের",
      "মৃত্যু"
    ],
    "lemmas": [
      "হিজবুল্লাহ",
      "ড্রোন",
      "হামলা",
      "আহত",
      "ইসরায়েল",
      "মেজর",
      "মৃত্যু"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "LOC",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আওয়ামী লীগের ক্ষমা পেলেন গাজীপুরের জাহাঙ্গীর",
    "words": [
      "আওয়ামী",
      "লীগের",
      "ক্ষমা",
      "পেলেন",
      "গাজীপুরের",
      "জাহাঙ্গীর"
    ],
    "lemmas": [
      "আওয়ামী",
      "লীগ",
      "ক্ষমা",
      "পেল",
      "গাজীপুর",
      "জাহাঙ্গীর"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বারিতে প্রযুক্তি শীর্ষক প্রশিক্ষণ অনুষ্ঠিত",
    "words": [
      "বারিতে",
      "প্রযুক্তি",
      "শীর্ষক",
      "প্রশিক্ষণ",
      "অনুষ্ঠিত"
    ],
    "lemmas": [
      "বারি",
      "প্রযুক্তি",
      "শীর্ষক",
      "প্রশিক্ষণ",
      "অনুষ্ঠিত"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নাসিরনগরে প্রথম নারী চেয়ারম্যান হলেন রোমা আক্তার",
    "words": [
      "নাসিরনগরে",
      "প্রথম",
      "নারী",
      "চেয়ারম্যান",
      "হলেন",
      "রোমা",
      "আক্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "নাসিরনগর",
      "প্রথম",
      "নারী",
      "চেয়ারম্যান",
      "হল",
      "রোমা",
      "আক্তার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রুশ হামলায় আবারও বিপর্যস্ত ইউক্রেনের বিদ্যুৎব্যবস্থা",
    "words": [
      "রুশ",
      "হামলায়",
      "আবারও",
      "বিপর্যস্ত",
      "ইউক্রেনের",
      "বিদ্যুৎব্যবস্থা"
    ],
    "lemmas": [
      "রুশ",
      "হামলা",
      "আবার",
      "বিপর্যস্ত",
      "ইউক্রেন",
      "বিদ্যুৎব্যবস্থা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "ADV",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কাউখালীতে সন্ধ্যা নদীতে বিলীন হচ্ছে বাজার ফেরিঘাট সড়ক",
    "words": [
      "কাউখালীতে",
      "সন্ধ্যা",
      "নদীতে",
      "বিলীন",
      "হচ্ছে",
      "বাজার",
      "ফেরিঘাট",
      "সড়ক"
    ],
    "lemmas": [
      "কাউখালী",
      "সন্ধ্যা",
      "নদীত",
      "বিলীন",
      "হচ্ছে",
      "বাজার",
      "ফেরিঘাট",
      "সড়ক"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নদীর এপাড় কহে",
    "words": [
      "নদীর",
      "এপাড়",
      "কহে"
    ],
    "lemmas": [
      "নদী",
      "এপাড়",
      "কহ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "দেশে কোম্পানি শাসনের অবসান হবে কবে",
    "words": [
      "দেশে",
      "কোম্পানি",
      "শাসনের",
      "অবসান",
      "হবে",
      "কবে"
    ],
    "lemmas": [
      "দেশ",
      "কোম্পানি",
      "শাসন",
      "অবসান",
      "হব",
      "কব"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PRON"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মণিপুরে নতুন করে সহিংসতায় নিহত ৬ অশান্ত একাধিক জেলা",
    "words": [
      "মণিপুরে",
      "নতুন",
      "করে",
      "সহিংসতায়",
      "নিহত",
      "৬",
      "অশান্ত",
      "একাধিক",
      "জেলা"
    ],
    "lemmas": [
      "মণিপুর",
      "নতুন",
      "কর",
      "সহিংস",
      "নিহত",
      "৬",
      "অশান্ত",
      "একাধিক",
      "জেলা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "VERB",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NUM",
      "ADV",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চীনের নেতৃত্বে নয়া বিশ্বব্যবস্থা কতটা বাস্তবসম্মত",
    "words": [
      "চীনের",
      "নেতৃত্বে",
      "নয়া",
      "বিশ্বব্যবস্থা",
      "কতটা",
      "বাস্তবসম্মত"
    ],
    "lemmas": [
      "চীন",
      "নেতৃত্ব",
      "নয়া",
      "বিশ্বব্যবস্থা",
      "কতটা",
      "বাস্তবসম্মত"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PRON",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রায়েরবাজারে নারীকে কুপিয়ে আহত করেছে কিশোরগ্যাংয়ের সদস্যরা",
    "words": [
      "রায়েরবাজারে",
      "নারীকে",
      "কুপিয়ে",
      "আহত",
      "করেছে",
      "কিশোরগ্যাংয়ের",
      "সদস্যরা"
    ],
    "lemmas": [
      "রায়েরবাজার",
      "নারীকে",
      "কুপ",
      "আহত",
      "কর",
      "কিশোরগ্যাংয়",
      "সদস্য"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "দিঘলিয়ার আতাই নদীতে একাধিক কুমির আতঙ্কিত মানুষ",
    "words": [
      "দিঘলিয়ার",
      "আতাই",
      "নদীতে",
      "একাধিক",
      "কুমির",
      "আতঙ্কিত",
      "মানুষ"
    ],
    "lemmas": [
      "দিঘলিয়া",
      "আতাই",
      "নদী",
      "একাধিক",
      "কুমির",
      "আতঙ্কিত",
      "মানুষ"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পুঠিয়ায় ভ্যানের ধাক্কায় ৪ বছরের শিশুর মৃত্যু",
    "words": [
      "পুঠিয়ায়",
      "ভ্যানের",
      "ধাক্কায়",
      "৪",
      "বছরের",
      "শিশুর",
      "মৃত্যু"
    ],
    "lemmas": [
      "পুঠিয়া",
      "ভ্যান",
      "ধাক্কা",
      "৪",
      "বছর",
      "শিশু",
      "মৃত্যু"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আমাদের ঈদ একদিন আগেই হয়ে গেল অনন্ত",
    "words": [
      "আমাদের",
      "ঈদ",
      "একদিন",
      "আগেই",
      "হয়ে",
      "গেল",
      "অনন্ত"
    ],
    "lemmas": [
      "আমাদের",
      "ঈদ",
      "একদিন",
      "আগেই",
      "হয়",
      "গেল",
      "অনন্ত"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "ADP",
      "VERB",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ডিজিটাল নিরাপত্তা আইন সংশোধন হবে যুক্তরাষ্ট্রের প্রতিনিধিদলকে জানালেন আইনমন্ত্রী",
    "words": [
      "ডিজিটাল",
      "নিরাপত্তা",
      "আইন",
      "সংশোধন",
      "হবে",
      "যুক্তরাষ্ট্রের",
      "প্রতিনিধিদলকে",
      "জানালেন",
      "আইনমন্ত্রী"
    ],
    "lemmas": [
      "ডিজিটাল",
      "নিরাপত্তা",
      "আইন",
      "সংশোধন",
      "হব",
      "যুক্তরাষ্ট্র",
      "প্রতিনিধিদল",
      "জানাল",
      "আইনমন্ত্রী"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "ORG",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চ্যানেল ২৪ কৃষিমন্ত্রীর বক্তব্য সঠিকভাবে উপস্থাপন করেনি কৃষি মন্ত্রণালয়",
    "words": [
      "চ্যানেল",
      "২৪",
      "কৃষিমন্ত্রীর",
      "বক্তব্য",
      "সঠিকভাবে",
      "উপস্থাপন",
      "করেনি",
      "কৃষি",
      "মন্ত্রণালয়"
    ],
    "lemmas": [
      "চ্যানেল",
      "২৪",
      "কৃষিমন্ত্রী",
      "বক্তব্য",
      "সঠিকভাবে",
      "উপস্থাপন",
      "করেনি",
      "কৃষি",
      "মন্ত্রণালয়"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "১০ বছরে সর্বনিম্ন এডিপি বাস্তবায়ন",
    "words": [
      "১০",
      "বছরে",
      "সর্বনিম্ন",
      "এডিপি",
      "বাস্তবায়ন"
    ],
    "lemmas": [
      "১০",
      "বছর",
      "সর্বনিম্ন",
      "এডিপি",
      "বাস্তবায়ন"
    ],
    "pos": [
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যুদ্ধের মোড় ঘুরিয়ে দিতে পারে যে রহস্যময় ড্রোন",
    "words": [
      "যুদ্ধের",
      "মোড়",
      "ঘুরিয়ে",
      "দিতে",
      "পারে",
      "যে",
      "রহস্যময়",
      "ড্রোন"
    ],
    "lemmas": [
      "যুদ্ধ",
      "মোড়",
      "ঘুরিয়ে",
      "দিত",
      "পার",
      "যে",
      "রহস্যময়",
      "ড্রোন"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADV",
      "VERB",
      "PRON",
      "ADJ",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ড্রোন উড়িয়ে ভারতের খড়্গপুরে ডাকাতদল গ্রেপ্তার",
    "words": [
      "ড্রোন",
      "উড়িয়ে",
      "ভারতের",
      "খড়্গপুরে",
      "ডাকাতদল",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "ড্রোন",
      "উড়িয়",
      "ভারত",
      "খড়্গপুর",
      "ডাকাতদল",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রথম চালানে ভারতে গেল আট হাজার কেজি ইলিশ",
    "words": [
      "প্রথম",
      "চালানে",
      "ভারতে",
      "গেল",
      "আট",
      "হাজার",
      "কেজি",
      "ইলিশ"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রথম",
      "চালান",
      "ভারত",
      "গেল",
      "আট",
      "হাজার",
      "কেজি",
      "ইলিশ"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "VERB",
      "PROPN",
      "VERB",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্প্রে ক্যাননের বৃষ্টিতে শিশুদের সঙ্গে ভিজলেন মেয়র আতিক",
    "words": [
      "স্প্রে",
      "ক্যাননের",
      "বৃষ্টিতে",
      "শিশুদের",
      "সঙ্গে",
      "ভিজলেন",
      "মেয়র",
      "আতিক"
    ],
    "lemmas": [
      "স্প্রে",
      "ক্যানন",
      "বৃষ্টি",
      "শিশু",
      "সঙ্গে",
      "ভিজল",
      "মেয়র",
      "আতিক"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADP",
      "VERB",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "OBJ",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যে ইউক্রেনীয় শহরে রুশ বাহিনী এখনো এগোচ্ছে",
    "words": [
      "যে",
      "ইউক্রেনীয়",
      "শহরে",
      "রুশ",
      "বাহিনী",
      "এখনো",
      "এগোচ্ছে"
    ],
    "lemmas": [
      "যে",
      "ইউক্রেন",
      "শহর",
      "রুশ",
      "বাহিনী",
      "এখন",
      "এগোচ্ছ"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "LOC",
      "ORG",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রবীন্দ্র উপাচার্যের ঈদুল ফিতরের শুভেচ্ছা",
    "words": [
      "রবীন্দ্র",
      "উপাচার্যের",
      "ঈদুল",
      "ফিতরের",
      "শুভেচ্ছা"
    ],
    "lemmas": [
      "রবীন্দ্র",
      "উপাচার্য",
      "ঈদুল",
      "ফিতর",
      "শুভেচ্ছা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সেঞ্চুরির পর সুখবর পেলেন মাহমুদুল্লাহ",
    "words": [
      "সেঞ্চুরির",
      "পর",
      "সুখবর",
      "পেলেন",
      "মাহমুদুল্লাহ"
    ],
    "lemmas": [
      "সেঞ্চুরি",
      "পর",
      "সুখবর",
      "পেল",
      "মাহমুদুল্লাহ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ফরিদপুরে অজ্ঞাত ব্যক্তির মরদেহ উদ্ধার",
    "words": [
      "ফরিদপুরে",
      "অজ্ঞাত",
      "ব্যক্তির",
      "মরদেহ",
      "উদ্ধার"
    ],
    "lemmas": [
      "ফরিদপুর",
      "অজ্ঞাত",
      "ব্যক্তি",
      "মরদেহ",
      "উদ্ধার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রথমবার মিরপুরে কোনো টেস্ট নেই",
    "words": [
      "প্রথমবার",
      "মিরপুরে",
      "কোনো",
      "টেস্ট",
      "নেই"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রথমবার",
      "মিরপুর",
      "কোন",
      "টেস্ট",
      "নেই"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "PROPN",
      "PRON",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "DAY",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তৃতীয় বিশ্বযুদ্ধ এখনই শুরু হয়ে গেছে",
    "words": [
      "তৃতীয়",
      "বিশ্বযুদ্ধ",
      "এখনই",
      "শুরু",
      "হয়ে",
      "গেছে"
    ],
    "lemmas": [
      "তৃতীয়",
      "বিশ্বযুদ্ধ",
      "এখনই",
      "শুরু",
      "হয়",
      "গেছে"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শতবর্ষী বটবৃক্ষ কাটতে চায় প্রশাসন প্রতিবাদে বটতলাজুড়ে দিনভর মানুষের অবস্থান",
    "words": [
      "শতবর্ষী",
      "বটবৃক্ষ",
      "কাটতে",
      "চায়",
      "প্রশাসন",
      "প্রতিবাদে",
      "বটতলাজুড়ে",
      "দিনভর",
      "মানুষের",
      "অবস্থান"
    ],
    "lemmas": [
      "শতবর্ষী",
      "বটবৃক্ষ",
      "কাটতে",
      "চা",
      "প্রশাসন",
      "প্রতিবাদে",
      "বটতলাজুড়ে",
      "দিনভর",
      "মানুষ",
      "অবস্থান"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যুদ্ধবিরতির প্রস্তাব পাসের পরও গাজায় হামলা নিহত ৮১",
    "words": [
      "যুদ্ধবিরতির",
      "প্রস্তাব",
      "পাসের",
      "পরও",
      "গাজায়",
      "হামলা",
      "নিহত",
      "৮১"
    ],
    "lemmas": [
      "যুদ্ধবিরতি",
      "প্রস্তাব",
      "পাস",
      "পরও",
      "গাজা",
      "হামলা",
      "নিহত",
      "৮১"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADP",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শেখ হাসিনার প্রচেষ্টায় ভূমিহীন ও গৃহহীনমুক্ত ৩৩৪ উপজেলা",
    "words": [
      "শেখ",
      "হাসিনার",
      "প্রচেষ্টায়",
      "ভূমিহীন",
      "ও",
      "গৃহহীনমুক্ত",
      "৩৩৪",
      "উপজেলা"
    ],
    "lemmas": [
      "শেখ",
      "হাসিনা",
      "প্রচেষ্টা",
      "ভূমিহীন",
      "ও",
      "গৃহহীনমুক্ত",
      "৩৩৪",
      "উপজেলা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "VERB",
      "ADJ",
      "CCONJ",
      "ADJ",
      "NUM",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চতুর্ভুজের ক্ষেত্রফল অনুসন্ধান",
    "words": [
      "চতুর্ভুজের",
      "ক্ষেত্রফল",
      "অনুসন্ধান"
    ],
    "lemmas": [
      "চতুর্ভুজ",
      "ক্ষেত্রফল",
      "অনুসন্ধান"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বঙ্গবাজারের আগুন নিয়ন্ত্রণে আনতে সেনাবাহিনীর সাহায্যকারী দল বিমানবাহিনীর হেলিকপ্টার",
    "words": [
      "বঙ্গবাজারের",
      "আগুন",
      "নিয়ন্ত্রণে",
      "আনতে",
      "সেনাবাহিনীর",
      "সাহায্যকারী",
      "দল",
      "বিমানবাহিনীর",
      "হেলিকপ্টার"
    ],
    "lemmas": [
      "বঙ্গবাজার",
      "আগুন",
      "নিয়ন্ত্রণ",
      "আনত",
      "সেনাবাহিনী",
      "সাহায্যকারী",
      "দল",
      "বিমানবাহিনী",
      "হেলিকপ্টার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER",
      "ORG",
      "ORG",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "খেরসন শহর থেকেও পিছু হটল রুশ বাহিনী",
    "words": [
      "খেরসন",
      "শহর",
      "থেকেও",
      "পিছু",
      "হটল",
      "রুশ",
      "বাহিনী"
    ],
    "lemmas": [
      "খেরসন",
      "শহর",
      "থেকে",
      "পিছু",
      "হটল",
      "রুশ",
      "বাহিনী"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADP",
      "ADJ",
      "VERB",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মেয়ের পর ছেলের বাবা হলেন জিৎ",
    "words": [
      "মেয়ের",
      "পর",
      "ছেলের",
      "বাবা",
      "হলেন",
      "জিৎ"
    ],
    "lemmas": [
      "মেয়ে",
      "পর",
      "ছেলে",
      "বাবা",
      "হল",
      "জিৎ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADP",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নাথান লায়নের ১০ উইকেট নিউজিল্যান্ডকে ১৭২ রানে হারালো অস্ট্রেলিয়া",
    "words": [
      "নাথান",
      "লায়নের",
      "১০",
      "উইকেট",
      "নিউজিল্যান্ডকে",
      "১৭২",
      "রানে",
      "হারালো",
      "অস্ট্রেলিয়া"
    ],
    "lemmas": [
      "নাথান",
      "লায়ন",
      "১০",
      "উইকেট",
      "নিউজিল্যান্ড",
      "১৭২",
      "রান",
      "হারালো",
      "অস্ট্রেলিয়া"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রাশিয়ার বিরুদ্ধে যুদ্ধাপরাধের অভিযোগ যুক্তরাষ্ট্রের",
    "words": [
      "রাশিয়ার",
      "বিরুদ্ধে",
      "যুদ্ধাপরাধের",
      "অভিযোগ",
      "যুক্তরাষ্ট্রের"
    ],
    "lemmas": [
      "রাশিয়া",
      "বিরুদ্ধে",
      "যুদ্ধাপরাধ",
      "অভিযোগ",
      "যুক্তরাষ্ট্র"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "উপজেলা নির্বাচনের নামে সরকার অসৎ উদ্দেশ্য বাস্তবায়নের চেষ্টা করছে প্রিন্স",
    "words": [
      "উপজেলা",
      "নির্বাচনের",
      "নামে",
      "সরকার",
      "অসৎ",
      "উদ্দেশ্য",
      "বাস্তবায়নের",
      "চেষ্টা",
      "করছে",
      "প্রিন্স"
    ],
    "lemmas": [
      "উপজেলা",
      "নির্বাচন",
      "নাম",
      "সরকার",
      "অসৎ",
      "উদ্দেশ্য",
      "বাস্তবায়ন",
      "চেষ্টা",
      "কর",
      "প্রিন্স"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিশ্বকাপের থিম সং প্রকাশ করলো বাংলাদেশ",
    "words": [
      "বিশ্বকাপের",
      "থিম",
      "সং",
      "প্রকাশ",
      "করলো",
      "বাংলাদেশ"
    ],
    "lemmas": [
      "বিশ্বকাপ",
      "থিম",
      "সং",
      "প্রকাশ",
      "করল",
      "বাংলাদেশ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "স্মার্টফোনে যে অ্যাপগুলো থাকলেই বিপদ",
    "words": [
      "স্মার্টফোনে",
      "যে",
      "অ্যাপগুলো",
      "থাকলেই",
      "বিপদ"
    ],
    "lemmas": [
      "স্মার্টফোন",
      "যে",
      "অ্যাপগুলো",
      "থাকলে",
      "বিপদ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "PRON",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আমার সঙ্গে যারা বিরোধিতা করবে তারা আল্লাহর সঙ্গে বিরোধিতা করবে",
    "words": [
      "আমার",
      "সঙ্গে",
      "যারা",
      "বিরোধিতা",
      "করবে",
      "তারা",
      "আল্লাহর",
      "সঙ্গে",
      "বিরোধিতা",
      "করবে"
    ],
    "lemmas": [
      "আমার",
      "সঙ্গে",
      "যা",
      "বিরোধিতা",
      "কর",
      "তারা",
      "আল্লাহ",
      "সঙ্গে",
      "বিরোধিতা",
      "কর"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "ADP",
      "PRON",
      "ADV",
      "VERB",
      "PRON",
      "ADV",
      "ADP",
      "ADV",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "২০ দিন পর বাড়ি ফিরলেন নিখোঁজ ব্যাংক কর্মকর্তা",
    "words": [
      "২০",
      "দিন",
      "পর",
      "বাড়ি",
      "ফিরলেন",
      "নিখোঁজ",
      "ব্যাংক",
      "কর্মকর্তা"
    ],
    "lemmas": [
      "২০",
      "দিন",
      "পর",
      "বাড়ি",
      "ফিরল",
      "নিখোঁজ",
      "ব্যাংক",
      "কর্মকর্তা"
    ],
    "pos": [
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অনুমোদনহীন বিদ্যুৎ লাইন নির্মাণে বাধা দেওয়ায় প্রকৌশলীকে মারধর করে মাথা ন্যাড়া",
    "words": [
      "অনুমোদনহীন",
      "বিদ্যুৎ",
      "লাইন",
      "নির্মাণে",
      "বাধা",
      "দেওয়ায়",
      "প্রকৌশলীকে",
      "মারধর",
      "করে",
      "মাথা",
      "ন্যাড়া"
    ],
    "lemmas": [
      "অনুমোদনহীন",
      "বিদ্যুৎ",
      "লাইন",
      "নির্মাণে",
      "বাধা",
      "দেওয়া",
      "প্রকৌশলী",
      "মারধর",
      "কর",
      "মাথা",
      "ন্যাড়া"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তিন মাসে প্রায় ১০৭ কোটি টাকা মুনাফা করেছে রবি",
    "words": [
      "তিন",
      "মাসে",
      "প্রায়",
      "১০৭",
      "কোটি",
      "টাকা",
      "মুনাফা",
      "করেছে",
      "রবি"
    ],
    "lemmas": [
      "তিন",
      "মাস",
      "প্রায়",
      "১০৭",
      "কোটি",
      "টাকা",
      "মুনাফা",
      "কর",
      "রবি"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NUM",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ডায়াবেটিস নিয়ে ৭ ভুল ধারণা",
    "words": [
      "ডায়াবেটিস",
      "নিয়ে",
      "৭",
      "ভুল",
      "ধারণা"
    ],
    "lemmas": [
      "ডায়াবেটিস",
      "নিয়ে",
      "৭",
      "ভুল",
      "ধারণা"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADP",
      "NUM",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মাঝরাতে ফেসবুকে হুঁশিয়ারি দিলেন তানজিন তিশা",
    "words": [
      "মাঝরাতে",
      "ফেসবুকে",
      "হুঁশিয়ারি",
      "দিলেন",
      "তানজিন",
      "তিশা"
    ],
    "lemmas": [
      "মাঝরাত",
      "ফেসবুক",
      "হুঁশিয়ারি",
      "দিল",
      "তানজিন",
      "তিশা"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কড়া নিরাপত্তায় রূপপুরের পথে ইউরেনিয়ামের প্রথম চালান",
    "words": [
      "কড়া",
      "নিরাপত্তায়",
      "রূপপুরের",
      "পথে",
      "ইউরেনিয়ামের",
      "প্রথম",
      "চালান"
    ],
    "lemmas": [
      "কড়া",
      "নিরাপত্তা",
      "রূপপুর",
      "পথ",
      "ইউরেনিয়াম",
      "প্রথম",
      "চালান"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যেদিন জানা যাবে প্যানেলে কারা আছেন",
    "words": [
      "যেদিন",
      "জানা",
      "যাবে",
      "প্যানেলে",
      "কারা",
      "আছেন"
    ],
    "lemmas": [
      "যেদিন",
      "জানা",
      "যাব",
      "প্যানেল",
      "কারা",
      "আছ"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN",
      "PRON",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পটুয়াখালীতে ১২ ফুট দৈর্ঘ্যের অজগর সাপ উদ্ধার বনে অবমুক্তকরণ",
    "words": [
      "পটুয়াখালীতে",
      "১২",
      "ফুট",
      "দৈর্ঘ্যের",
      "অজগর",
      "সাপ",
      "উদ্ধার",
      "বনে",
      "অবমুক্তকরণ"
    ],
    "lemmas": [
      "পটুয়াখালী",
      "১২",
      "ফুট",
      "দৈর্ঘ্য",
      "অজগর",
      "সাপ",
      "উদ্ধার",
      "বন",
      "অবমুক্তকরণ"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NUM",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "O",
      "LOC",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাল্কহেড নিয়ে কি কারও মাথাব্যথা আছে",
    "words": [
      "বাল্কহেড",
      "নিয়ে",
      "কি",
      "কারও",
      "মাথাব্যথা",
      "আছে"
    ],
    "lemmas": [
      "বাল্কহেড",
      "নিয়ে",
      "কি",
      "কারও",
      "মাথাব্যথা",
      "আছ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADP",
      "PRON",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বোনের পরকীয়ায় বাধা দেওয়ায় যেভাবে খুন হলেন ভাই",
    "words": [
      "বোনের",
      "পরকীয়ায়",
      "বাধা",
      "দেওয়ায়",
      "যেভাবে",
      "খুন",
      "হলেন",
      "ভাই"
    ],
    "lemmas": [
      "বোন",
      "পরকীয়া",
      "বাধা",
      "দেওয়ায়",
      "যেভাবে",
      "খুন",
      "হল",
      "ভাই"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "PRON",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জবিতে ছাত্রীকে প্রকাশ্যে যৌন হয়রানির অভিযোগে গ্রেপ্তার ১",
    "words": [
      "জবিতে",
      "ছাত্রীকে",
      "প্রকাশ্যে",
      "যৌন",
      "হয়রানির",
      "অভিযোগে",
      "গ্রেপ্তার",
      "১"
    ],
    "lemmas": [
      "জবি",
      "ছাত্রী",
      "প্রকাশ্য",
      "যৌন",
      "হয়রানি",
      "অভিযোগে",
      "গ্রেপ্তার",
      "১"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আওয়ামী লীগ মানেই দুর্ভিক্ষ আর দুর্নীতি রিজভী",
    "words": [
      "আওয়ামী",
      "লীগ",
      "মানেই",
      "দুর্ভিক্ষ",
      "আর",
      "দুর্নীতি",
      "রিজভী"
    ],
    "lemmas": [
      "আওয়ামী",
      "লীগ",
      "মানে",
      "দুর্ভিক্ষ",
      "আর",
      "দুর্নীতি",
      "রিজভী"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "CCONJ",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বরিশালকে জিতিয়ে এবার বিপিএলসেরাও তামিম",
    "words": [
      "বরিশালকে",
      "জিতিয়ে",
      "এবার",
      "বিপিএলসেরাও",
      "তামিম"
    ],
    "lemmas": [
      "বরিশাল",
      "জিত",
      "এবার",
      "বিপিএল",
      "তামিম"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "VERB",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রিগোশিনের মৃত্যু নিছক দুর্ঘটনা নাকি প্রতিশোধ",
    "words": [
      "প্রিগোশিনের",
      "মৃত্যু",
      "নিছক",
      "দুর্ঘটনা",
      "নাকি",
      "প্রতিশোধ"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রিগোশিন",
      "মৃত্যু",
      "নিছক",
      "দুর্ঘটনা",
      "নাকি",
      "প্রতিশোধ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নারায়ণগঞ্জে যাত্রীবাহী বাস থেকে ইয়াবাসহ তরুনী গ্রেপ্তার",
    "words": [
      "নারায়ণগঞ্জে",
      "যাত্রীবাহী",
      "বাস",
      "থেকে",
      "ইয়াবাসহ",
      "তরুনী",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "নারায়ণগঞ্জ",
      "যাত্রীবাহী",
      "বাস",
      "থেকে",
      "ইয়াবা",
      "তরুনী",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADP",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আমি বিজয় দেখেছি",
    "words": [
      "আমি",
      "বিজয়",
      "দেখেছি"
    ],
    "lemmas": [
      "আমি",
      "বিজয়",
      "দেখেছি"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "NOUN",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "দলবদ্ধ ধর্ষণ মামলায় জাবি ছাত্রলীগ নেতাসহ ৪ জন তিন দিনের রিমান্ডে",
    "words": [
      "দলবদ্ধ",
      "ধর্ষণ",
      "মামলায়",
      "জাবি",
      "ছাত্রলীগ",
      "নেতাসহ",
      "৪",
      "জন",
      "তিন",
      "দিনের",
      "রিমান্ডে"
    ],
    "lemmas": [
      "দলবদ্ধ",
      "ধর্ষণ",
      "মামলা",
      "জাবি",
      "ছাত্রলীগ",
      "নেতা",
      "৪",
      "জন",
      "তিন",
      "দিন",
      "রিমান্ড"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিশ্বকাপ ট্রফিকে অসম্মান করার উদ্দেশ্যে ছবিটি তোলা হয়নি মিচেল মার্শ",
    "words": [
      "বিশ্বকাপ",
      "ট্রফিকে",
      "অসম্মান",
      "করার",
      "উদ্দেশ্যে",
      "ছবিটি",
      "তোলা",
      "হয়নি",
      "মিচেল",
      "মার্শ"
    ],
    "lemmas": [
      "বিশ্বকাপ",
      "ট্রফি",
      "অসম্মান",
      "করা",
      "উদ্দেশ্যে",
      "ছবিটি",
      "তোলা",
      "হয়নি",
      "মিচেল",
      "মার্শ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADP",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ইসরায়েলের গাজায় বিদেশী ভাড়াটে সেনা ব্যবহার বেতন সপ্তাহে ৪ হাজার ডলার",
    "words": [
      "ইসরায়েলের",
      "গাজায়",
      "বিদেশী",
      "ভাড়াটে",
      "সেনা",
      "ব্যবহার",
      "বেতন",
      "সপ্তাহে",
      "৪",
      "হাজার",
      "ডলার"
    ],
    "lemmas": [
      "ইসরায়েল",
      "গাজা",
      "বিদেশী",
      "ভাড়াট",
      "সেনা",
      "ব্যবহার",
      "বেতন",
      "সপ্তাহ",
      "৪",
      "হাজার",
      "ডলা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "ADV",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কেউ যখন শুধু ছোট করে দেখানোর জন্যই সমালোচনা করেন সেটাকে আমি মোটেও পাত্তা দিই না",
    "words": [
      "কেউ",
      "যখন",
      "শুধু",
      "ছোট",
      "করে",
      "দেখানোর",
      "জন্যই",
      "সমালোচনা",
      "করেন",
      "সেটাকে",
      "আমি",
      "মোটেও",
      "পাত্তা",
      "দিই",
      "না"
    ],
    "lemmas": [
      "কেউ",
      "যখন",
      "শুধু",
      "ছোট",
      "কর",
      "দেখানো",
      "জন্যই",
      "সমালোচনা",
      "কর",
      "সেটা",
      "আমি",
      "মোটেও",
      "পাত্তা",
      "দিই",
      "না"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "PRON",
      "ADJ",
      "ADJ",
      "VERB",
      "ADV",
      "ADP",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PRON",
      "PRON",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "লিফলেট বিতরণকালে শত শত নেতাকর্মীকে আটক করে নির্যাতন করছে পুলিশ রিজভী",
    "words": [
      "লিফলেট",
      "বিতরণকালে",
      "শত",
      "শত",
      "নেতাকর্মীকে",
      "আটক",
      "করে",
      "নির্যাতন",
      "করছে",
      "পুলিশ",
      "রিজভী"
    ],
    "lemmas": [
      "লিফলেট",
      "বিতরণকালে",
      "শত",
      "শত",
      "নেতাকর্মী",
      "আটক",
      "কর",
      "নির্যাতন",
      "কর",
      "পুলিশ",
      "রিজভী"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADJ",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শ্রদ্ধা আর ভালোবাসায় জাতীয় পতাকার রূপকার শিব নারায়ণের শেষ বিদায়",
    "words": [
      "শ্রদ্ধা",
      "আর",
      "ভালোবাসায়",
      "জাতীয়",
      "পতাকার",
      "রূপকার",
      "শিব",
      "নারায়ণের",
      "শেষ",
      "বিদায়"
    ],
    "lemmas": [
      "শ্রদ্ধা",
      "আর",
      "ভালোবাসা",
      "জাতীয়",
      "পতাকা",
      "রূপকার",
      "শিব",
      "নারায়ণ",
      "শেষ",
      "বিদায়"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "CCONJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "OBJ",
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মিয়ানমারের ক্লাবকে ভিসা দিল না অস্ট্রেলিয়া",
    "words": [
      "মিয়ানমারের",
      "ক্লাবকে",
      "ভিসা",
      "দিল",
      "না",
      "অস্ট্রেলিয়া"
    ],
    "lemmas": [
      "মিয়ানমার",
      "ক্লাব",
      "ভিসা",
      "দিল",
      "না",
      "অস্ট্রেলিয়া"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADV",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "ORG",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ফরিদপুরে এক পূজামণ্ডপে ২০১ প্রতিমায় দুর্গাপূজা",
    "words": [
      "ফরিদপুরে",
      "এক",
      "পূজামণ্ডপে",
      "২০১",
      "প্রতিমায়",
      "দুর্গাপূজা"
    ],
    "lemmas": [
      "ফরিদপুর",
      "এক",
      "পূজামণ্ডপ",
      "২০১",
      "প্রতিমা",
      "দুর্গাপূজা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অস্ট্রেলিয়াকে বড় ব্যবধানে হারিয়েছে দক্ষিণ আফ্রিকা",
    "words": [
      "অস্ট্রেলিয়াকে",
      "বড়",
      "ব্যবধানে",
      "হারিয়েছে",
      "দক্ষিণ",
      "আফ্রিকা"
    ],
    "lemmas": [
      "অস্ট্রেলিয়া",
      "বড়",
      "ব্যবধান",
      "হারিয়",
      "দক্ষিণ",
      "আফ্রিকা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তদন্ত চলছে ১০ কোটি ডলারের বেশি কর দিতে হতে পারে ট্রাম্পকে",
    "words": [
      "তদন্ত",
      "চলছে",
      "১০",
      "কোটি",
      "ডলারের",
      "বেশি",
      "কর",
      "দিতে",
      "হতে",
      "পারে",
      "ট্রাম্পকে"
    ],
    "lemmas": [
      "তদন্ত",
      "চল",
      "১০",
      "কোটি",
      "ডলার",
      "বেশি",
      "কর",
      "দিত",
      "হত",
      "পার",
      "ট্রাম্প"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "VERB",
      "NUM",
      "ADV",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "ADV",
      "ADV",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বৃহস্পতিবার সস্ত্রীক ওমরাহ পালনে যাচ্ছেন মির্জা ফখরুল",
    "words": [
      "বৃহস্পতিবার",
      "সস্ত্রীক",
      "ওমরাহ",
      "পালনে",
      "যাচ্ছেন",
      "মির্জা",
      "ফখরুল"
    ],
    "lemmas": [
      "বৃহস্পতিবার",
      "সস্ত্রীক",
      "ওমরাহ",
      "পালন",
      "যাচ্ছ",
      "মির্জা",
      "ফখরুল"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "DAY",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পাপেট সরকার ক্ষমতায় না আসা পর্যন্ত সব নির্বাচন ত্রুটিপূর্ণ বলবে যুক্তরাষ্ট্র জয়",
    "words": [
      "পাপেট",
      "সরকার",
      "ক্ষমতায়",
      "না",
      "আসা",
      "পর্যন্ত",
      "সব",
      "নির্বাচন",
      "ত্রুটিপূর্ণ",
      "বলবে",
      "যুক্তরাষ্ট্র",
      "জয়"
    ],
    "lemmas": [
      "পাপেট",
      "সরকার",
      "ক্ষমতা",
      "না",
      "আসা",
      "পর্যন্ত",
      "সব",
      "নির্বাচন",
      "ত্রুটিপূর্ণ",
      "বল",
      "যুক্তরাষ্ট্র",
      "জয়"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "ADP",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কোটাবিরোধীদের কবর রচনা করতে হবে",
    "words": [
      "কোটাবিরোধীদের",
      "কবর",
      "রচনা",
      "করতে",
      "হবে"
    ],
    "lemmas": [
      "কোটাবিরোধী",
      "কবর",
      "রচনা",
      "করত",
      "হব"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ঘাতক তিমির বিরল ছবি",
    "words": [
      "ঘাতক",
      "তিমির",
      "বিরল",
      "ছবি"
    ],
    "lemmas": [
      "ঘাতক",
      "তিমি",
      "বিরল",
      "ছবি"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "খাঁচায় বন্দী মস্ত বাঘ",
    "words": [
      "খাঁচায়",
      "বন্দী",
      "মস্ত",
      "বাঘ"
    ],
    "lemmas": [
      "খাঁচা",
      "বন্দী",
      "মস্ত",
      "বাঘ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নরেন্দ্র মোদি প্রধানমন্ত্রী হতে পারবেন না রাহুল গান্ধী",
    "words": [
      "নরেন্দ্র",
      "মোদি",
      "প্রধানমন্ত্রী",
      "হতে",
      "পারবেন",
      "না",
      "রাহুল",
      "গান্ধী"
    ],
    "lemmas": [
      "নরেন্দ্র",
      "মোদি",
      "প্রধানমন্ত্রী",
      "হত",
      "পার",
      "না",
      "রাহুল",
      "গান্ধী"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "ADV",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মুহাম্মদ আসাদ নকআউট বক্সিং চ্যালেঞ্জ অনুষ্ঠিত",
    "words": [
      "মুহাম্মদ",
      "আসাদ",
      "নকআউট",
      "বক্সিং",
      "চ্যালেঞ্জ",
      "অনুষ্ঠিত"
    ],
    "lemmas": [
      "মুহাম্মদ",
      "আসাদ",
      "নকআউট",
      "বক্সিং",
      "চ্যালেঞ্জ",
      "অনুষ্ঠিত"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রধানমন্ত্রীর সঙ্গে সায়মা ওয়াজেদের সাক্ষাৎ",
    "words": [
      "প্রধানমন্ত্রীর",
      "সঙ্গে",
      "সায়মা",
      "ওয়াজেদের",
      "সাক্ষাৎ"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রধানমন্ত্রী",
      "সঙ্গে",
      "সায়মা",
      "ওয়াজেদ",
      "সাক্ষাৎ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADP",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বেইলি রোডের আগুনে মামেয়েসহ কুমিল্লার ছয়জনের মৃত্যু",
    "words": [
      "বেইলি",
      "রোডের",
      "আগুনে",
      "মামেয়েসহ",
      "কুমিল্লার",
      "ছয়জনের",
      "মৃত্যু"
    ],
    "lemmas": [
      "বেইলি",
      "রোড",
      "আগুন",
      "মামেয়েসহ",
      "কুমিল্লা",
      "ছয়জন",
      "মৃত্যু"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রাখাইনের রামরি দ্বীপে বিদ্রোহী অবস্থানে বিমান হামলা",
    "words": [
      "রাখাইনের",
      "রামরি",
      "দ্বীপে",
      "বিদ্রোহী",
      "অবস্থানে",
      "বিমান",
      "হামলা"
    ],
    "lemmas": [
      "রাখাইন",
      "রামরি",
      "দ্বীপে",
      "বিদ্রোহী",
      "অবস্থান",
      "বিমান",
      "হামলা"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কালীগঞ্জে জরায়ুমুখ ক্যান্সার প্রতিরোধে টিকাদান ক্যাম্পেইন উদ্বোধন",
    "words": [
      "কালীগঞ্জে",
      "জরায়ুমুখ",
      "ক্যান্সার",
      "প্রতিরোধে",
      "টিকাদান",
      "ক্যাম্পেইন",
      "উদ্বোধন"
    ],
    "lemmas": [
      "কালীগঞ্জ",
      "জরায়ুমুখ",
      "ক্যান্সার",
      "প্রতিরোধ",
      "টিকাদান",
      "ক্যাম্পেইন",
      "উদ্বোধন"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আমি ইন্ডাস্ট্রিতে টিকে আছি নিজের যোগ্যতায়",
    "words": [
      "আমি",
      "ইন্ডাস্ট্রিতে",
      "টিকে",
      "আছি",
      "নিজের",
      "যোগ্যতায়"
    ],
    "lemmas": [
      "আমি",
      "ইন্ডাস্ট্রি",
      "টিক",
      "আছি",
      "নিজ",
      "যোগ্যতা"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "PRON",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শিক্ষা থেকে ইসলাম ও ইসলামী সংস্কৃতি বিতাড়নের পরিকল্পনা চলছে পীর চরমোনাই",
    "words": [
      "শিক্ষা",
      "থেকে",
      "ইসলাম",
      "ও",
      "ইসলামী",
      "সংস্কৃতি",
      "বিতাড়নের",
      "পরিকল্পনা",
      "চলছে",
      "পীর",
      "চরমোনাই"
    ],
    "lemmas": [
      "শিক্ষা",
      "থেকে",
      "ইসলাম",
      "ও",
      "ইসলামী",
      "সংস্কৃতি",
      "বিতাড়ন",
      "পরিকল্পনা",
      "চল",
      "পীর",
      "চরমোনাই"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADP",
      "NOUN",
      "CCONJ",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "খুলনায় মাদকসহ ৭ কারবারি গ্রেপ্তার",
    "words": [
      "খুলনায়",
      "মাদকসহ",
      "৭",
      "কারবারি",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "খুলনা",
      "মাদকসহ",
      "৭",
      "কারবারি",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিমান দুর্ঘটনায় মালাবির ভাইস প্রেসিডেন্টসহ নিহত ১০",
    "words": [
      "বিমান",
      "দুর্ঘটনায়",
      "মালাবির",
      "ভাইস",
      "প্রেসিডেন্টসহ",
      "নিহত",
      "১০"
    ],
    "lemmas": [
      "বিমান",
      "দুর্ঘটনা",
      "মালাবি",
      "ভাইস",
      "প্রেসিডেন্ট",
      "নিহত",
      "১০"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ইসরায়েলে ইরানের হামলার নিন্দা পশ্চিমা দেশগুলোর",
    "words": [
      "ইসরায়েলে",
      "ইরানের",
      "হামলার",
      "নিন্দা",
      "পশ্চিমা",
      "দেশগুলোর"
    ],
    "lemmas": [
      "ইসরায়েল",
      "ইরান",
      "হামলা",
      "নিন্দা",
      "পশ্চিমা",
      "দেশগুলো"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রধানমন্ত্রীকে হত্যার হুমকি নাটোরে ফখরুল ও সাঈদের বিরুদ্ধে থানায় অভিযোগ মামলা হয়নি",
    "words": [
      "প্রধানমন্ত্রীকে",
      "হত্যার",
      "হুমকি",
      "নাটোরে",
      "ফখরুল",
      "ও",
      "সাঈদের",
      "বিরুদ্ধে",
      "থানায়",
      "অভিযোগ",
      "মামলা",
      "হয়নি"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রধানমন্ত্রী",
      "হত্যা",
      "হুমকি",
      "নাটোর",
      "ফখরুল",
      "ও",
      "সাঈদ",
      "বিরুদ্ধে",
      "থানা",
      "অভিযোগ",
      "মামলা",
      "হয়নি"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "CCONJ",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "উখিয়ায় ৪০ হাজার পিস ইয়াবাসহ গ্রেপ্তার ১",
    "words": [
      "উখিয়ায়",
      "৪০",
      "হাজার",
      "পিস",
      "ইয়াবাসহ",
      "গ্রেপ্তার",
      "১"
    ],
    "lemmas": [
      "উখিয়া",
      "৪০",
      "হাজার",
      "পিস",
      "ইয়াবা",
      "গ্রেপ্তার",
      "১"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NUM",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিশ্বকাপের প্রস্তুতিটা ভালো হলো না বাংলাদেশের",
    "words": [
      "বিশ্বকাপের",
      "প্রস্তুতিটা",
      "ভালো",
      "হলো",
      "না",
      "বাংলাদেশের"
    ],
    "lemmas": [
      "বিশ্বকাপ",
      "প্রস্তুতি",
      "ভালো",
      "হল",
      "না",
      "বাংলাদেশ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "VERB",
      "ADV",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রোনালদোর হ্যাটট্রিকে আল তাইকে ৫১ গোলে হারালো আল নাসর",
    "words": [
      "রোনালদোর",
      "হ্যাটট্রিকে",
      "আল",
      "তাইকে",
      "৫১",
      "গোলে",
      "হারালো",
      "আল",
      "নাসর"
    ],
    "lemmas": [
      "রোনালদো",
      "হ্যাটট্রিক",
      "আল",
      "তাই",
      "৫১",
      "গোল",
      "হারাল",
      "আল",
      "নাসর"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শ্রদ্ধা আর ভালোবাসায় বঙ্গবন্ধুকে জাতির স্মরণ",
    "words": [
      "শ্রদ্ধা",
      "আর",
      "ভালোবাসায়",
      "বঙ্গবন্ধুকে",
      "জাতির",
      "স্মরণ"
    ],
    "lemmas": [
      "শ্রদ্ধা",
      "আর",
      "ভালোবাসা",
      "বঙ্গবন্ধু",
      "জাতি",
      "স্মরণ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "CCONJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কুমিল্লায় মেয়র পদে উপনির্বাচনে আবার প্রার্থী হচ্ছেন মনিরুল ও নিজাম",
    "words": [
      "কুমিল্লায়",
      "মেয়র",
      "পদে",
      "উপনির্বাচনে",
      "আবার",
      "প্রার্থী",
      "হচ্ছেন",
      "মনিরুল",
      "ও",
      "নিজাম"
    ],
    "lemmas": [
      "কুমিল্লা",
      "মেয়র",
      "পদ",
      "উপনির্বাচন",
      "আবার",
      "প্রার্থী",
      "হচ্ছ",
      "মনিরুল",
      "ও",
      "নিজাম"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "CCONJ",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রাইড শেয়ারিং পরিষেবায় কেন কম সময়ে বেশি উপার্জনের নীতি",
    "words": [
      "রাইড",
      "শেয়ারিং",
      "পরিষেবায়",
      "কেন",
      "কম",
      "সময়ে",
      "বেশি",
      "উপার্জনের",
      "নীতি"
    ],
    "lemmas": [
      "রাইড",
      "শেয়ারিং",
      "পরিষেবা",
      "কেন",
      "কম",
      "সময়",
      "বেশি",
      "উপার্জন",
      "নীতি"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PRON",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রামোসের বিদায়ে যা বললেন নেইমারএমবাপ্পেরা",
    "words": [
      "রামোসের",
      "বিদায়ে",
      "যা",
      "বললেন",
      "নেইমারএমবাপ্পেরা"
    ],
    "lemmas": [
      "রামোস",
      "বিদায়",
      "যা",
      "বল",
      "নেইমারএমবাপ্পে"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "PRON",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "দক্ষিণ আফ্রিকার বিপক্ষে মাঠে নামার আগে বড় ধাক্কা খেলো বাংলাদেশ দল",
    "words": [
      "দক্ষিণ",
      "আফ্রিকার",
      "বিপক্ষে",
      "মাঠে",
      "নামার",
      "আগে",
      "বড়",
      "ধাক্কা",
      "খেলো",
      "বাংলাদেশ",
      "দল"
    ],
    "lemmas": [
      "দক্ষিণ",
      "আফ্রিকা",
      "বিপক্ষ",
      "মাঠ",
      "নামা",
      "আগে",
      "বড়",
      "ধাক্কা",
      "খেলো",
      "বাংলাদেশ",
      "দল"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADJ",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "প্রাতিষ্ঠানিকভাবে শিল্পকলার চর্চা বেড়েছে রবি উপাচার্য",
    "words": [
      "প্রাতিষ্ঠানিকভাবে",
      "শিল্পকলার",
      "চর্চা",
      "বেড়েছে",
      "রবি",
      "উপাচার্য"
    ],
    "lemmas": [
      "প্রাতিষ্ঠানিক",
      "শিল্পকলা",
      "চর্চা",
      "বেড়",
      "রবি",
      "উপাচার্য"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নিয়োগ পরীক্ষায় প্রশ্নপত্র ফাঁস জালিয়াতির অভিযোগে গ্রেপ্তার ৭",
    "words": [
      "নিয়োগ",
      "পরীক্ষায়",
      "প্রশ্নপত্র",
      "ফাঁস",
      "জালিয়াতির",
      "অভিযোগে",
      "গ্রেপ্তার",
      "৭"
    ],
    "lemmas": [
      "নিয়োগ",
      "পরীক্ষা",
      "প্রশ্নপত্র",
      "ফাঁস",
      "জালিয়াতি",
      "অভিযোগ",
      "গ্রেপ্তার",
      "৭"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "৪০ শতাংশের মতো ভোট পড়েছে তবে এটা নিশ্চিত নয় সিইসি",
    "words": [
      "৪০",
      "শতাংশের",
      "মতো",
      "ভোট",
      "পড়েছে",
      "তবে",
      "এটা",
      "নিশ্চিত",
      "নয়",
      "সিইসি"
    ],
    "lemmas": [
      "৪০",
      "শতাংশ",
      "মতো",
      "ভোট",
      "পড়ে",
      "তব",
      "এট",
      "নিশ্চিত",
      "নয়",
      "সিইসি"
    ],
    "pos": [
      "NUM",
      "ADJ",
      "ADP",
      "NOUN",
      "VERB",
      "CCONJ",
      "PRON",
      "ADV",
      "ADV",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যে কারণে পাকিস্তানের সঞ্চালক জয়নব আব্বাসকে ভারত ছাড়তে হলো",
    "words": [
      "যে",
      "কারণে",
      "পাকিস্তানের",
      "সঞ্চালক",
      "জয়নব",
      "আব্বাসকে",
      "ভারত",
      "ছাড়তে",
      "হলো"
    ],
    "lemmas": [
      "যে",
      "কারণ",
      "পাকিস্তান",
      "সঞ্চালক",
      "জয়নব",
      "আব্বাস",
      "ভারত",
      "ছাড়",
      "হল"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "ADP",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADV",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "LOC",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "৪৩তম বিসিএসের ফল কবে জানাল পিএসসি",
    "words": [
      "৪৩তম",
      "বিসিএসের",
      "ফল",
      "কবে",
      "জানাল",
      "পিএসসি"
    ],
    "lemmas": [
      "৪৩তম",
      "বিসিএস",
      "ফল",
      "কব",
      "জান",
      "পিএসসি"
    ],
    "pos": [
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PRON",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "কাইফের প্রশ্ন জাদেজার জায়গায় কোহলি থাকলে কামিন্স কী করতেন",
    "words": [
      "কাইফের",
      "প্রশ্ন",
      "জাদেজার",
      "জায়গায়",
      "কোহলি",
      "থাকলে",
      "কামিন্স",
      "কী",
      "করতেন"
    ],
    "lemmas": [
      "কাইফ",
      "প্রশ্ন",
      "জাদেজা",
      "জায়গা",
      "কোহলি",
      "থাক",
      "কামিন্স",
      "কী",
      "করত"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PRON",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ব্যাটিং শৃঙ্খলার খোঁজে বাংলাদেশ",
    "words": [
      "ব্যাটিং",
      "শৃঙ্খলার",
      "খোঁজে",
      "বাংলাদেশ"
    ],
    "lemmas": [
      "ব্যাটিং",
      "শৃঙ্খলা",
      "খোঁজ",
      "বাংলাদেশ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "ADV",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পোল্যান্ডে ক্ষেপণাস্ত্রটি ইউক্রেন থেকে ছোড়া হয়েছে বলে সন্দেহ",
    "words": [
      "পোল্যান্ডে",
      "ক্ষেপণাস্ত্রটি",
      "ইউক্রেন",
      "থেকে",
      "ছোড়া",
      "হয়েছে",
      "বলে",
      "সন্দেহ"
    ],
    "lemmas": [
      "পোল্যান্ড",
      "ক্ষেপণাস্ত্র",
      "ইউক্রেন",
      "থেকে",
      "ছোড়া",
      "হয়",
      "বল",
      "সন্দেহ"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "ADP",
      "ADV",
      "VERB",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জাতীয় রাজস্ব বোর্ড নেবে ৬২ জন আবেদন করুন দ্রুত",
    "words": [
      "জাতীয়",
      "রাজস্ব",
      "বোর্ড",
      "নেবে",
      "৬২",
      "জন",
      "আবেদন",
      "করুন",
      "দ্রুত"
    ],
    "lemmas": [
      "জাতীয়",
      "রাজস্ব",
      "বোর্ড",
      "নেবে",
      "৬২",
      "জন",
      "আবেদন",
      "কর",
      "দ্রুত"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "OBJ",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ঘূর্ণিঝড় রেমালে সুন্দরবন থেকে আরও ১৫ মৃত হরিণ উদ্ধার",
    "words": [
      "ঘূর্ণিঝড়",
      "রেমালে",
      "সুন্দরবন",
      "থেকে",
      "আরও",
      "১৫",
      "মৃত",
      "হরিণ",
      "উদ্ধার"
    ],
    "lemmas": [
      "ঘূর্ণিঝড়",
      "রেমাল",
      "সুন্দরবন",
      "থেকে",
      "আরও",
      "১৫",
      "মৃত",
      "হরিণ",
      "উদ্ধার"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADP",
      "ADJ",
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "OBJ",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জেনে নিন কারা রক্ত দিতে পারবেন না",
    "words": [
      "জেনে",
      "নিন",
      "কারা",
      "রক্ত",
      "দিতে",
      "পারবেন",
      "না"
    ],
    "lemmas": [
      "জেনে",
      "নিন",
      "কারা",
      "রক্ত",
      "দিত",
      "পার",
      "না"
    ],
    "pos": [
      "ADV",
      "VERB",
      "PRON",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিদেশি পিস্তল ও গুলিসহ নবী হোসেন গ্রুপের সক্রিয় সদস্য আটক",
    "words": [
      "বিদেশি",
      "পিস্তল",
      "ও",
      "গুলিসহ",
      "নবী",
      "হোসেন",
      "গ্রুপের",
      "সক্রিয়",
      "সদস্য",
      "আটক"
    ],
    "lemmas": [
      "বিদেশি",
      "পিস্তল",
      "ও",
      "গুলি",
      "নবী",
      "হোসেন",
      "গ্রুপ",
      "সক্রিয়",
      "সদস্য",
      "আটক"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "CCONJ",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "PER",
      "PER",
      "ORG",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ঈদে আসছে ময়ূরাক্ষী",
    "words": [
      "ঈদে",
      "আসছে",
      "ময়ূরাক্ষী"
    ],
    "lemmas": [
      "ঈদ",
      "আসছ",
      "ময়ূরাক্ষী"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চলন্ত ট্রেনে কিশোরী ধর্ষণ অভিযুক্ত এটেনডেন্টকে বরখাস্ত",
    "words": [
      "চলন্ত",
      "ট্রেনে",
      "কিশোরী",
      "ধর্ষণ",
      "অভিযুক্ত",
      "এটেনডেন্টকে",
      "বরখাস্ত"
    ],
    "lemmas": [
      "চলন্ত",
      "ট্রেন",
      "কিশোরী",
      "ধর্ষণ",
      "অভিযুক্ত",
      "এটেনডেন্ট",
      "বরখাস্ত"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "OBJ",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সুষ্ঠু ভোট না হলে দেশের ভবিষ্যৎ ভালো হবে না ইসি আনিছুর",
    "words": [
      "সুষ্ঠু",
      "ভোট",
      "না",
      "হলে",
      "দেশের",
      "ভবিষ্যৎ",
      "ভালো",
      "হবে",
      "না",
      "ইসি",
      "আনিছুর"
    ],
    "lemmas": [
      "সুষ্ঠু",
      "ভোট",
      "না",
      "হল",
      "দেশ",
      "ভবিষ্যৎ",
      "ভালো",
      "হব",
      "না",
      "ইসি",
      "আনিছুর"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "VERB",
      "ADV",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সংসদে নামেবেনামেছদ্মনামে সবাই আওয়ামী লীগের লোক রিজভী",
    "words": [
      "সংসদে",
      "নামেবেনামেছদ্মনামে",
      "সবাই",
      "আওয়ামী",
      "লীগের",
      "লোক",
      "রিজভী"
    ],
    "lemmas": [
      "সংসদ",
      "নামেবেনামেছদ্মনাম",
      "সবাই",
      "আওয়ামী",
      "লীগ",
      "লোক",
      "রিজভী"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "X",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "ORG",
      "ORG",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চাঁদপুরে পিকআপসিএনজি সংঘর্ষে নিহত ৩",
    "words": [
      "চাঁদপুরে",
      "পিকআপসিএনজি",
      "সংঘর্ষে",
      "নিহত",
      "৩"
    ],
    "lemmas": [
      "চাঁদপুর",
      "পিকআপসিএনজি",
      "সংঘর্ষ",
      "নিহত",
      "৩"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADV",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পুলিশের বাধায় রাজধানীতে জামায়াতের মানববন্ধন কর্মসূচি পণ্ড",
    "words": [
      "পুলিশের",
      "বাধায়",
      "রাজধানীতে",
      "জামায়াতের",
      "মানববন্ধন",
      "কর্মসূচি",
      "পণ্ড"
    ],
    "lemmas": [
      "পুলিশ",
      "বাধা",
      "রাজধানী",
      "জামায়াত",
      "মানববন্ধন",
      "কর্মসূচি",
      "পণ্ড"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "LOC",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "গোসল করেই মারা গেলেন আমু হাজি ভিডিও",
    "words": [
      "গোসল",
      "করেই",
      "মারা",
      "গেলেন",
      "আমু",
      "হাজি",
      "ভিডিও"
    ],
    "lemmas": [
      "গোসল",
      "কর",
      "মারা",
      "গেল",
      "আমু",
      "হাজি",
      "ভিডিও"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নারায়ণগঞ্জে শাকিব খান ১২ লাখ টাকায় বিক্রি",
    "words": [
      "নারায়ণগঞ্জে",
      "শাকিব",
      "খান",
      "১২",
      "লাখ",
      "টাকায়",
      "বিক্রি"
    ],
    "lemmas": [
      "নারায়ণগঞ্জ",
      "শাকিব",
      "খান",
      "১২",
      "লাখ",
      "টাকা",
      "বিক্রি"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NUM",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হাসান শান্তনু দুই দিনের যোগীও সাংবাদিকদের শেখায় ভাতকে অন্ন বলতে",
    "words": [
      "হাসান",
      "শান্তনু",
      "দুই",
      "দিনের",
      "যোগীও",
      "সাংবাদিকদের",
      "শেখায়",
      "ভাতকে",
      "অন্ন",
      "বলতে"
    ],
    "lemmas": [
      "হাসান",
      "শান্তনু",
      "দুই",
      "দিন",
      "যোগীও",
      "সাংবাদিক",
      "শেখা",
      "ভাত",
      "অন্ন",
      "বলত"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PRON",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "OBJ",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বুদ্ধিপ্রতিবন্ধী কিশোরী ধর্ষণের অভিযোগে যুবক গ্রেপ্তার",
    "words": [
      "বুদ্ধিপ্রতিবন্ধী",
      "কিশোরী",
      "ধর্ষণের",
      "অভিযোগে",
      "যুবক",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "বুদ্ধিপ্রতিবন্ধী",
      "কিশোরী",
      "ধর্ষণ",
      "অভিযোগ",
      "যুবক",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ব্র্যাক ব্যাংকে স্নাতক পাসে চাকরি বেতন ৭০০০০ লাগবে না অভিজ্ঞতা",
    "words": [
      "ব্র্যাক",
      "ব্যাংকে",
      "স্নাতক",
      "পাসে",
      "চাকরি",
      "বেতন",
      "৭০০০০",
      "লাগবে",
      "না",
      "অভিজ্ঞতা"
    ],
    "lemmas": [
      "ব্র্যাক",
      "ব্যাংক",
      "স্নাতক",
      "পাস",
      "চাকরি",
      "বেতন",
      "৭০০০০",
      "লাগ",
      "না",
      "অভিজ্ঞতা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NUM",
      "VERB",
      "ADV",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাংলাদেশে বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা ৫০ বছরের পথচলা",
    "words": [
      "বাংলাদেশে",
      "বিশ্ব",
      "স্বাস্থ্য",
      "সংস্থা",
      "৫০",
      "বছরের",
      "পথচলা"
    ],
    "lemmas": [
      "বাংলাদেশ",
      "বিশ্ব",
      "স্বাস্থ্য",
      "সংস্থা",
      "৫০",
      "বছর",
      "পথচলা"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চালককে গাছে বেধে পিকআপ ছিনতাই আটক ৪",
    "words": [
      "চালককে",
      "গাছে",
      "বেধে",
      "পিকআপ",
      "ছিনতাই",
      "আটক",
      "৪"
    ],
    "lemmas": [
      "চালক",
      "গাছ",
      "বেধে",
      "পিকআপ",
      "ছিনতাই",
      "আটক",
      "৪"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADV",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "চরিত্রকে সম্মান জানিয়ে সবকিছু করতে প্রস্তুত",
    "words": [
      "চরিত্রকে",
      "সম্মান",
      "জানিয়ে",
      "সবকিছু",
      "করতে",
      "প্রস্তুত"
    ],
    "lemmas": [
      "চরিত্র",
      "সম্মান",
      "জান",
      "সবকিছু",
      "করত",
      "প্রস্তুত"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হলিউডের বর্ষীয়ান অভিনেতা বার্ট ইয়ং মারা গেছেন",
    "words": [
      "হলিউডের",
      "বর্ষীয়ান",
      "অভিনেতা",
      "বার্ট",
      "ইয়ং",
      "মারা",
      "গেছেন"
    ],
    "lemmas": [
      "হলিউড",
      "বর্ষীয়ান",
      "অভিনেতা",
      "বার্ট",
      "ইয়ং",
      "মারা",
      "গেছে"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "ORG",
      "O",
      "PER",
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পানি খাবার স্যালাইন ও শরবত বিতরণ করলো বিএনপি",
    "words": [
      "পানি",
      "খাবার",
      "স্যালাইন",
      "ও",
      "শরবত",
      "বিতরণ",
      "করলো",
      "বিএনপি"
    ],
    "lemmas": [
      "পানি",
      "খাবার",
      "স্যালাইন",
      "ও",
      "শরবত",
      "বিতরণ",
      "করল",
      "বিএনপি"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "CCONJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ভিকারুননিসা স্কুলের ভর্তি বাতিল হওয়া ১৬৯ শিক্ষার্থীর বিষয়ে হাইকোর্টের রায় আজ",
    "words": [
      "ভিকারুননিসা",
      "স্কুলের",
      "ভর্তি",
      "বাতিল",
      "হওয়া",
      "১৬৯",
      "শিক্ষার্থীর",
      "বিষয়ে",
      "হাইকোর্টের",
      "রায়",
      "আজ"
    ],
    "lemmas": [
      "ভিকারুননিসা",
      "স্কুল",
      "ভর্তি",
      "বাতিল",
      "হওয়া",
      "১৬৯",
      "শিক্ষার্থী",
      "বিষয়",
      "হাইকোর্ট",
      "রায়",
      "আজ"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADP",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "জলমগ্ন ঢাকা পথচলতি মানুষের নানা ভোগান্তি",
    "words": [
      "জলমগ্ন",
      "ঢাকা",
      "পথচলতি",
      "মানুষের",
      "নানা",
      "ভোগান্তি"
    ],
    "lemmas": [
      "জলমগ্ন",
      "ঢাকা",
      "পথচলতি",
      "মানুষ",
      "নানা",
      "ভোগান্তি"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "১৮তম শিক্ষক নিবন্ধনে আবেদনে রেকর্ড পরীক্ষা নির্বাচনের পর",
    "words": [
      "১৮তম",
      "শিক্ষক",
      "নিবন্ধনে",
      "আবেদনে",
      "রেকর্ড",
      "পরীক্ষা",
      "নির্বাচনের",
      "পর"
    ],
    "lemmas": [
      "১৮তম",
      "শিক্ষক",
      "নিবন্ধনে",
      "আবেদন",
      "রেকর্ড",
      "পরীক্ষা",
      "নির্বাচন",
      "পর"
    ],
    "pos": [
      "NUM",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "পিছিয়ে পড়েও ইস্তিকলোলকের বিপক্ষে দুর্দান্ত জয় পেয়েছে আল নাসর",
    "words": [
      "পিছিয়ে",
      "পড়েও",
      "ইস্তিকলোলকের",
      "বিপক্ষে",
      "দুর্দান্ত",
      "জয়",
      "পেয়েছে",
      "আল",
      "নাসর"
    ],
    "lemmas": [
      "পিছিয়ে",
      "পড়ে",
      "ইস্তিকলোলক",
      "বিপক্ষ",
      "দুর্দান্ত",
      "জয়",
      "পেয়",
      "আল",
      "নাসর"
    ],
    "pos": [
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": " দেশের মানুষের প্রতিষ্ঠিত প্রথম সম্ভাবনাময় ইন্টারন্যাশনাল এনজিও নাঈমুল ইসলাম খান",
    "words": [
      "",
      "দেশের",
      "মানুষের",
      "প্রতিষ্ঠিত",
      "প্রথম",
      "সম্ভাবনাময়",
      "ইন্টারন্যাশনাল",
      "এনজিও",
      "নাঈমুল",
      "ইসলাম",
      "খান"
    ],
    "lemmas": [
      " ",
      "দেশ",
      "মানুষ",
      "প্রতিষ্ঠিত",
      "প্রথম",
      "সম্ভাবনাময়",
      "ইন্টারন্যাশনাল",
      "এনজিও",
      "নাঈমুল",
      "ইসলাম",
      "খান"
    ],
    "pos": [
      "X",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "PER",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "আইসক্রিম কারখানাকে ৫০ হাজার টাকা জরিমানা",
    "words": [
      "আইসক্রিম",
      "কারখানাকে",
      "৫০",
      "হাজার",
      "টাকা",
      "জরিমানা"
    ],
    "lemmas": [
      "আইসক্রিম",
      "কারখানা",
      "৫০",
      "হাজার",
      "টাকা",
      "জরিমানা"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "ADV",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বাইরের কারও ইন্ধনে জাতীয় পার্টিকে দুর্বল করার চেষ্টা হতে পারে চুন্নু",
    "words": [
      "বাইরের",
      "কারও",
      "ইন্ধনে",
      "জাতীয়",
      "পার্টিকে",
      "দুর্বল",
      "করার",
      "চেষ্টা",
      "হতে",
      "পারে",
      "চুন্নু"
    ],
    "lemmas": [
      "বাইর",
      "কারও",
      "ইন্ধন",
      "জাতীয়",
      "পার্টিক",
      "দুর্বল",
      "করা",
      "চেষ্টা",
      "হত",
      "পার",
      "চুন্নু"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "PRON",
      "ADJ",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "VERB",
      "ADV",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "PER",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নির্বাচন প্রতিহত করার ঘোষণা অসাংবিধানিক ও আইনের পরিপন্থি ভয়েস অব আমেরিকাকে সিইসি",
    "words": [
      "নির্বাচন",
      "প্রতিহত",
      "করার",
      "ঘোষণা",
      "অসাংবিধানিক",
      "ও",
      "আইনের",
      "পরিপন্থি",
      "ভয়েস",
      "অব",
      "আমেরিকাকে",
      "সিইসি"
    ],
    "lemmas": [
      "নির্বাচন",
      "প্রতিহত",
      "করা",
      "ঘোষণা",
      "অসাংবিধানিক",
      "ও",
      "আইন",
      "পরিপন্থি",
      "ভয়েস",
      "অব",
      "আমেরিকা",
      "সিইসি"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "CCONJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বেলাবতে ১৮ কেজি গাঁজাসহ দুই মাদক কারবারি গ্রেপ্তার",
    "words": [
      "বেলাবতে",
      "১৮",
      "কেজি",
      "গাঁজাসহ",
      "দুই",
      "মাদক",
      "কারবারি",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "lemmas": [
      "বেলাব",
      "১৮",
      "কেজি",
      "গাঁজা",
      "দুই",
      "মাদক",
      "কারবারি",
      "গ্রেপ্তার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NUM",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "বিসিএসের জট কমাতে পিএসসির সদস্য বাড়তে পারে",
    "words": [
      "বিসিএসের",
      "জট",
      "কমাতে",
      "পিএসসির",
      "সদস্য",
      "বাড়তে",
      "পারে"
    ],
    "lemmas": [
      "বিসিএস",
      "জট",
      "কমাত",
      "পিএসসি",
      "সদস্য",
      "বাড়",
      "পার"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যেভাবে ফাউল কলেরার ভ্যাকসিন বানাল বাংলাদেশ কৃষি বিশ্ববিদ্যালয়",
    "words": [
      "যেভাবে",
      "ফাউল",
      "কলেরার",
      "ভ্যাকসিন",
      "বানাল",
      "বাংলাদেশ",
      "কৃষি",
      "বিশ্ববিদ্যালয়"
    ],
    "lemmas": [
      "যেভাবে",
      "ফাউল",
      "কলেরা",
      "ভ্যাকসিন",
      "বানাল",
      "বাংলাদেশ",
      "কৃষি",
      "বিশ্ববিদ্যালয়"
    ],
    "pos": [
      "PRON",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "ORG",
      "ORG",
      "ORG"
    ]
  },
  {
    "sentence": "হেনরি কিসিঞ্জার ইতিহাসের খলনায়ক",
    "words": [
      "হেনরি",
      "কিসিঞ্জার",
      "ইতিহাসের",
      "খলনায়ক"
    ],
    "lemmas": [
      "হেনরি",
      "কিসিঞ্জার",
      "ইতিহাস",
      "খলনায়ক"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADJ"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "খালেদা জিয়ার শারীরিক অবস্থা নিয়ে সংবাদ সম্মেলন সোমবার",
    "words": [
      "খালেদা",
      "জিয়ার",
      "শারীরিক",
      "অবস্থা",
      "নিয়ে",
      "সংবাদ",
      "সম্মেলন",
      "সোমবার"
    ],
    "lemmas": [
      "খালেদা",
      "জিয়া",
      "শারীরিক",
      "অবস্থা",
      "নিয়ে",
      "সংবাদ",
      "সম্মেলন",
      "সোমবার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADP",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "DAY"
    ]
  },
  {
    "sentence": "অভিযানমামলায় থামছে না প্যারাবন দখল ঝুঁকিতে জীববৈচিত্র্য",
    "words": [
      "অভিযানমামলায়",
      "থামছে",
      "না",
      "প্যারাবন",
      "দখল",
      "ঝুঁকিতে",
      "জীববৈচিত্র্য"
    ],
    "lemmas": [
      "অভিযানমামলা",
      "থামছে",
      "না",
      "প্যারাবন",
      "দখল",
      "ঝুঁকিতে",
      "জীববৈচিত্র্য"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "VERB",
      "ADV",
      "NOUN",
      "ADV",
      "ADJ",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নারীপুরুষের বৈষম্য দূরীকরণে ১০ বছরে বাংলাদেশ এগিয়েছে ১৯ ধাপ",
    "words": [
      "নারীপুরুষের",
      "বৈষম্য",
      "দূরীকরণে",
      "১০",
      "বছরে",
      "বাংলাদেশ",
      "এগিয়েছে",
      "১৯",
      "ধাপ"
    ],
    "lemmas": [
      "নারীপুরুষ",
      "বৈষম্য",
      "দূরীকরণ",
      "১০",
      "বছর",
      "বাংলাদেশ",
      "এগিয়েছে",
      "১৯",
      "ধাপ"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "OBJ"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ভারতে মাদরাসায় পড়ানো হবে রামায়ণ",
    "words": [
      "ভারতে",
      "মাদরাসায়",
      "পড়ানো",
      "হবে",
      "রামায়ণ"
    ],
    "lemmas": [
      "ভারত",
      "মাদরাসা",
      "পড়া",
      "হব",
      "রামায়ণ"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "LOC",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সিরাজগঞ্জে চোর চক্রের ৪ সদস্য আটক চুরির মালামাল উদ্ধার",
    "words": [
      "সিরাজগঞ্জে",
      "চোর",
      "চক্রের",
      "৪",
      "সদস্য",
      "আটক",
      "চুরির",
      "মালামাল",
      "উদ্ধার"
    ],
    "lemmas": [
      "সিরাজগঞ্জ",
      "চোর",
      "চক্র",
      "৪",
      "সদস্য",
      "আটক",
      "চুরি",
      "মালামাল",
      "উদ্ধার"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "O",
      "ORG",
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "মরিচের কেজি ২৭ লাখ ছাদে ছিল ২ বছর জানলেন ১৫ দিন আগে",
    "words": [
      "মরিচের",
      "কেজি",
      "২৭",
      "লাখ",
      "ছাদে",
      "ছিল",
      "২",
      "বছর",
      "জানলেন",
      "১৫",
      "দিন",
      "আগে"
    ],
    "lemmas": [
      "মরিচ",
      "কেজি",
      "২৭",
      "লাখ",
      "ছাদ",
      "ছিল",
      "২",
      "বছর",
      "জানল",
      "১৫",
      "দিন",
      "আগে"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "ADJ",
      "NUM",
      "ADV",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADJ"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি এইচএসসি ২০২৪",
    "words": [
      "তথ্য",
      "ও",
      "যোগাযোগ",
      "প্রযুক্তি",
      "এইচএসসি",
      "২০২৪"
    ],
    "lemmas": [
      "তথ্য",
      "ও",
      "যোগাযোগ",
      "প্রযুক্তি",
      "এইচএসসি",
      "২০২৪"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "CCONJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "DATE"
    ]
  },
  {
    "sentence": "সর্বস্তরে নারীর অংশগ্রহণ নিশ্চিত করেছে সরকার",
    "words": [
      "সর্বস্তরে",
      "নারীর",
      "অংশগ্রহণ",
      "নিশ্চিত",
      "করেছে",
      "সরকার"
    ],
    "lemmas": [
      "সর্বস্তর",
      "নারী",
      "অংশগ্রহণ",
      "নিশ্চিত",
      "কর",
      "সরকার"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "ADV",
      "VERB",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "তৃতীয় বিয়ের ঘোষণার দিনে নতুন মাইলফলকে শোয়েব মালিক",
    "words": [
      "তৃতীয়",
      "বিয়ের",
      "ঘোষণার",
      "দিনে",
      "নতুন",
      "মাইলফলকে",
      "শোয়েব",
      "মালিক"
    ],
    "lemmas": [
      "তৃতীয়",
      "বিয়ে",
      "ঘোষণা",
      "দিন",
      "নতুন",
      "মাইলফলক",
      "শোয়েব",
      "মালিক"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "ADV",
      "NOUN",
      "ADJ",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "OBJ",
      "O",
      "O",
      "O",
      "PER",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "যুদ্ধবিরতির আলোচনা করতে দোহায় ইসরায়েলি আলোচকরা",
    "words": [
      "যুদ্ধবিরতির",
      "আলোচনা",
      "করতে",
      "দোহায়",
      "ইসরায়েলি",
      "আলোচকরা"
    ],
    "lemmas": [
      "যুদ্ধবিরতি",
      "আলোচনা",
      "করত",
      "দোহায়",
      "ইসরায়েলি",
      "আলোচক"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O",
      "O",
      "LOC",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "ফোনে নেতানিয়াহুকে হুঁশিয়ারি দিলেন বাইডেন",
    "words": [
      "ফোনে",
      "নেতানিয়াহুকে",
      "হুঁশিয়ারি",
      "দিলেন",
      "বাইডেন"
    ],
    "lemmas": [
      "ফোন",
      "নেতানিয়াহু",
      "হুঁশিয়ারি",
      "দিল",
      "বাইডেন"
    ],
    "pos": [
      "NOUN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "OBJ",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  },
  {
    "sentence": "রক্তাক্ত স্বাধীনতার মূল্য",
    "words": [
      "রক্তাক্ত",
      "স্বাধীনতার",
      "মূল্য"
    ],
    "lemmas": [
      "রক্তাক্ত",
      "স্বাধীনতা",
      "মূল্য"
    ],
    "pos": [
      "ADJ",
      "NOUN",
      "NOUN"
    ],
    "ner": [
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "নাটোরে ডিজিটাল সেন্টারের ১৩ বছর উদ্যাপন",
    "words": [
      "নাটোরে",
      "ডিজিটাল",
      "সেন্টারের",
      "১৩",
      "বছর",
      "উদ্যাপন"
    ],
    "lemmas": [
      "নাটোর",
      "ডিজিটাল",
      "সেন্টার",
      "১৩",
      "বছর",
      "উদ্যাপন"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "NOUN",
      "NOUN",
      "NUM",
      "NOUN",
      "ADV"
    ],
    "ner": [
      "LOC",
      "ORG",
      "ORG",
      "O",
      "O",
      "O"
    ]
  },
  {
    "sentence": "শি জিনপিংয়ের বৈঠকে বসবেন পুতিন",
    "words": [
      "শি",
      "জিনপিংয়ের",
      "বৈঠকে",
      "বসবেন",
      "পুতিন"
    ],
    "lemmas": [
      "শি",
      "জিনপিং",
      "বৈঠক",
      "বসব",
      "পুতিন"
    ],
    "pos": [
      "PROPN",
      "PROPN",
      "NOUN",
      "VERB",
      "PROPN"
    ],
    "ner": [
      "PER",
      "PER",
      "O",
      "O",
      "PER"
    ]
  }
]